% Options for packages loaded elsewhere
% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
  spanish,
  us-letterpaper,
]{scrreprt}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother


\usepackage{longtable,booktabs,array}
\newcounter{none} % for unnumbered tables
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\newsavebox\pandoc@box
\newcommand*\pandocbounded[1]{% scales image to fit in text height/width
  \sbox\pandoc@box{#1}%
  \Gscale@div\@tempa{\textheight}{\dimexpr\ht\pandoc@box+\dp\pandoc@box\relax}%
  \Gscale@div\@tempb{\linewidth}{\wd\pandoc@box}%
  \ifdim\@tempb\p@<\@tempa\p@\let\@tempa\@tempb\fi% select the smaller of both
  \ifdim\@tempa\p@<\p@\scalebox{\@tempa}{\usebox\pandoc@box}%
  \else\usebox{\pandoc@box}%
  \fi%
}
% Set default figure placement to htbp
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother



\ifLuaTeX
\usepackage[bidi=basic,shorthands=off]{babel}
\else
\usepackage[bidi=default,shorthands=off]{babel}
\fi
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig} % disable illegal ligatures
\fi


\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}



 
\usepackage[]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}


\makeatletter
\@ifpackageloaded{tcolorbox}{}{\usepackage[skins,breakable]{tcolorbox}}
\@ifpackageloaded{fontawesome5}{}{\usepackage{fontawesome5}}
\definecolor{quarto-callout-color}{HTML}{909090}
\definecolor{quarto-callout-note-color}{HTML}{0758E5}
\definecolor{quarto-callout-important-color}{HTML}{CC1914}
\definecolor{quarto-callout-warning-color}{HTML}{EB9113}
\definecolor{quarto-callout-tip-color}{HTML}{00A047}
\definecolor{quarto-callout-caution-color}{HTML}{FC5300}
\definecolor{quarto-callout-color-frame}{HTML}{acacac}
\definecolor{quarto-callout-note-color-frame}{HTML}{4582ec}
\definecolor{quarto-callout-important-color-frame}{HTML}{d9534f}
\definecolor{quarto-callout-warning-color-frame}{HTML}{f0ad4e}
\definecolor{quarto-callout-tip-color-frame}{HTML}{02b875}
\definecolor{quarto-callout-caution-color-frame}{HTML}{fd7e14}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{bookmark}{}{\usepackage{bookmark}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Tabla de contenidos}
\else
  \newcommand\contentsname{Tabla de contenidos}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{Listado de Figuras}
\else
  \newcommand\listfigurename{Listado de Figuras}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{Listado de Tablas}
\else
  \newcommand\listtablename{Listado de Tablas}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figura}
\else
  \newcommand\figurename{Figura}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Tabla}
\else
  \newcommand\tablename{Tabla}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listado}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{Listado de Listados}}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Teorema}[chapter]
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{lemma}{Lema}[chapter]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definición}[chapter]
\theoremstyle{remark}
\AtBeginDocument{\renewcommand*{\proofname}{Demostración}}
\newtheorem*{remark}{Observación}
\newtheorem*{solution}{Solución}
\newtheorem{refremark}{Observación}[chapter]
\newtheorem{refsolution}{Solución}[chapter]
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Aproximación numérica de la solución para ecuaciones diferenciales estocasticas con saltos},
  pdflang={es},
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\title{Aproximación numérica de la solución para ecuaciones
diferenciales estocasticas con saltos}
\author{}
\date{2026-09-03}
\begin{document}
% before-body.tex - Configuración del cuerpo del documento
\newtheorem{teorema}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{definicion}{Definición}[chapter]
\newtheorem{lema}{Lema}[chapter]
\newtheorem{corolario}{Corolario}[chapter]
\newtheorem{proposicion}{Proposición}[chapter]
\renewcommand*\contentsname{Tabla de contenidos}
{
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Inicio}\label{inicio}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Introducción}\label{introducciuxf3n}

La Ciudad de México (CDMX) representa uno de los mercados más relevantes
para el sector asegurador mexicano. Según el Censo de Población y
Vivienda 2020 del INEGI(\autocite{inegi2020censo}), la CDMX contaba con
\(2330816\) viviendas particulares habitadas. Ajustando por un
crecimiento demográfico estimado del \(SI{0.5}\) anual, para el periodo
2024--2025 se proyecta un parque habitacional de aproximadamente
\(2378000\) unidadesssion of literate programming.

De acuerdo con el Panorama Analítico del Sector de Seguros y Fianzas
2024 publicado por la Comisión Nacional de Seguros y Fianzas (CNSF), el
ramo de Daños sin Automóviles registró una colocación de \(12200\)
millones de pesos en 2024, estimándose que aproximadamente el
corresponde a seguros de vivienda, lo que equivale a primas del orden de
\(7320\) millones de pesos.

Estudios de la Asociación Mexicana de Instituciones de Seguros (AMIS) y
consultoras especializadas (Marsh, AON) indican que la CDMX concentra
entre el SI 22 del mercado nacional de seguros de vivienda, debido a su
alta densidad poblacional y valor patrimonial de los inmuebles.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Resultados técnicos
fundamentales}\label{resultados-tuxe9cnicos-fundamentales}

\section{Espacios de Probabilidad y
Filtraciones}\label{espacios-de-probabilidad-y-filtraciones}

En esta sección se presentan con detalle los resultados clave que
sustentan la demostración del Teorema de Isometría de Itô para la parte
de saltos. Se asume que
\((\Omega, \mathcal{F}, \{\mathcal{F}_t\}_{t\geq0}, \mathbb{P})\) es un
espacio de probabilidad filtrado que satisface las condiciones usuales,
\(Z\) es un espacio métrico separable completo, y \(\nu\) es una medida
\(\sigma\)-finita sobre \((Z, \mathcal{B}(Z))\). Sea
\(\widetilde{N}(ds,dz) = N(ds,dz) - \nu(dz)ds\) la medida aleatoria
compensada asociada a una medida de Poisson.

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-Espacio_probabilidad_filtrado}{}\label{def-Espacio_probabilidad_filtrado}

(Espacio de probabilidad filtrado). Sea
\((\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})\) un espacio de probabilidad y
\(\{\mathcal{F}_t\}_{t \geq 0}\) una filtración, es decir, una familia
creciente de sub-\(\sigma\)-álgebras de \(\mathcal{F}\):
\[\mathcal{F}_s \subseteq \mathcal{F}_t \subseteq \mathcal{F} \quad \text{para todo } 0 \leq s \leq t.\]
Se dice que la filtración satisface las hipótesis usuales si cumple las
siguientes dos condiciones:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\roman{enumi})}
\tightlist
\item
  Completitud: La \(\sigma\)-álgebra inicial \(\mathcal{F}_0\) contiene
  todos los conjuntos \(\mathbb{P}\)-nulos. Es decir:
  \[\text{Si } A \in \mathcal{F} \text{ y } \mathbb{P}(A) = 0, \quad \text{entonces } A \in \mathcal{F}_0.\]
  Como \(\mathcal{F}_0 \subseteq \mathcal{F}_t\) para todo \(t\), esto
  implica que todos los conjuntos nulos están en cada \(\mathcal{F}_t\).
  En otras palabras, cada \(\mathcal{F}_t\) es completa respecto a
  \(\mathbb{P}\).
\item
  Continuidad por la derecha: Para todo \(t \geq 0\)
  \[\mathcal{F}_t = \bigcap_{s > t} \mathcal{F}_s.\]
\end{enumerate}

\end{definition}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-filtracion_natural}{}\label{def-filtracion_natural}

(Filtración natural). Sea \(W = \{W_t\}_{t \geq 0}\) un movimiento
browniano. La \emph{filtración natural} es
\(\mathcal{F}_t^W = \sigma(W_s : s \leq t)\). La filtración \emph{usual}
asociada es
\[\mathcal{F}_t = \bigcap_{s > t} \sigma(\mathcal{F}_s^W \cup \mathcal{N}),\]
donde \(\mathcal{N}\) es la colección de todos los conjuntos
\(\mathbb{P}\)-nulos.

\end{definition}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-tiempo_paro}{}\label{def-tiempo_paro}

(Tiempo de paro). Una variable aleatoria
\(\tau : \Omega \to [0,\infty]\) es un \emph{tiempo de paro} respecto a
\(\{\ \mathcal{F} \}\) si \(\{\tau \leq t\} \in \mathcal{F}_t\) para
todo \(t \geq 0\).

\end{definition}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-Tiempos_paro_controlados}{}\label{def-Tiempos_paro_controlados}

(Tiempos de paro controlados). Un tiempo de paro
\(\{\tau < t\} \in \mathcal{F}_t\) para todo \(t\). La continuidad por
la derecha se deduce que
\[\{\tau < t\} = \bigcup_{q \in \mathbb{Q}, q < t} \{\tau \leq q\} \in \mathcal{F}_t,\]

\end{definition}

\section{Resultados de Teoría de la Medida y Análisis
Funcional}\label{resultados-de-teoruxeda-de-la-medida-y-anuxe1lisis-funcional}

\begin{lemma}[]\protect\hypertarget{lem-Fatou}{}\label{lem-Fatou}

\emph{(Fatou).} Sea \(\{f_n\}_{n \in \mathbb{N}}\) una sucesión de
funciones medibles no negativas. Entonces:

\[\liminf_{n \to \infty} \int_X f_n \, d\mu \geq \int_X \liminf_{n \to \infty} f_n \, d\mu.\]

\end{lemma}

\begin{proof}
Ver demostración completa \textcite{applebaum2009levy} Corolario 1.1.2.
\end{proof}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-con_monotona}{}\label{thm-con_monotona}

\emph{(Convergencia Monotona).} Sea \(\{f_n\}_{n \in \mathbb{N}}\) una
sucesión de funciones medibles no negativas tales que
\(0 \leq f_1 \leq f_2 \leq \cdots\) y \(f_n \to f\) puntualmente.
Entonces:

\[\lim_{n \to \infty} \int_X f_n \, d\mu = \int_X f \, d\mu.\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Ver demostración completa \textcite{applebaum2009levy} Teorema 1.1.1
\end{proof}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-con_dom}{}\label{thm-con_dom}

(Convergencia Dominada). Sea \((X, \mathcal{A}, \mu)\) un espacio de
medida y \(\{f_n\}_{n\in\mathbb{N}}\) una sucesión de funciones
\(\mu\)-medibles \(f_n : X \to \mathbb{R}\). Supongamos que:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\Roman{enumi}.}
\item
  \(f_n(x) \to f(x)\) \(\mu -\text{casi en todas partes,}\)
\item
  existe una función \(g \in L^1(X, \mathcal{A}, \mu)\) tal que
  \(|f_n(x)| \leq g(x)\) para \(\mu\)-casi todo \(x \in X\) y todo
  \(n \in \mathbb{N}.\)
\end{enumerate}

Entonces \(f \in L^1(\mu)\) y

\[\lim_{n \to \infty} \int_X f_n \, d\mu = \int_X f \, d\mu.\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Ver demostración completa Teorema 1.34 \autocite{rudin1987real} La idea
central consiste en aplicar el Lema de Fatou a la sucesión
\(2g - |f_n - f| \geq 0\).
\end{proof}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-aprox_fun_simp}{}\label{thm-aprox_fun_simp}

Sea \((X, \mathcal{A}, \mu)\) un espacio de medida \(\sigma\)-finito.
Entonces, el conjunto de funciones simples integrables es denso en
\(L^2(X, \mathcal{A}, \mu)\). Es decir, para toda \(f \in L^2(\mu)\)
existe una sucesión de funciones simples \(\{\phi_n\}\) tal que
\(\|\phi_n - f\|_{L^2(\mu)} \to 0.\)

\end{theorem}

\begin{proof}
Sea \(f \in L^2(\mu)\). Como \(f\) es medible, existen funciones simples
\(\psi_n\) tales que \(\psi_n \to f\) puntualmente y
\(|\psi_n| \leq |f|\) para todo \(n\) (ver \autocite{folland1999real},
Prop. 2.20). Entonces,

\[|\psi_n - f|^2 \leq 4|f|^2 \in L^1(\mu).\]

Por el Teorema~\ref{thm-con_dom},

\[\int_X |\psi_n - f|^2 \, d\mu \to 0.\]

Luego, \(\|\psi_n - f\|_{L^2(\mu)} \to 0\). Además, al truncar
\(\psi_n\) en conjuntos de medida finita (posible por ser \(\mu\)
\(\sigma\)-finita), podemos asumir que cada \(\psi_n\) es integrable.
\end{proof}

En el contexto estocástico, aplicamos este resultado al espacio de
medida
\[(\Omega \times [0,T] \times Z, \; \mathcal{P} \otimes \mathcal{B}(Z), \; \mathbb{P} \otimes ds \otimes \nu),\]
que es \(\sigma\)-finito si \(\nu\) lo es. Esto garantiza que cualquier
proceso predecible cuadrado integrable puede aproximarse en \(L^2\) por
procesos simples.

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-cont_norm_esp_Hil}{}\label{thm-cont_norm_esp_Hil}

Sea \(H\) un espacio de Hilbert y \(\{x_n\} \subset H\) una sucesión tal
que \(x_n \to x\) en norma. Entonces \(\|x_n\| \to \|x\|\)

\end{theorem}

\begin{proof}
Por la desigualdad triangular inversa,
\[\big| \|x_n\| - \|x\| \big| \leq \|x_n - x\| \to 0.\]
\end{proof}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-principio_contraccion_banach}{}\label{thm-principio_contraccion_banach}

(Principio de contracción de Banach). Sea \((H, \|\cdot\|)\) un espacio
de Banach y \(\Phi: H \to H\) una contracción, es decir, existe
\(\kappa < 1\) tal que \(\|\Phi(x) - \Phi(y)\| \leq \kappa \|x - y\|\)
para todo \(x, y \in H\). Entonces \(\Phi\) tiene un único punto fijo en
\(H\).

\end{theorem}

\begin{proof}
Ver \textcite{Istratescu2001a}, Capítulo 3, Sección 3.1
\end{proof}

\section{Procesos Estocásticos
Fundamentales}\label{procesos-estocuxe1sticos-fundamentales}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-Proceso_Wiener}{}\label{def-Proceso_Wiener}

Sea \((\Omega, \mathcal{F}, \{\mathcal{F}_t\}_{t \geq 0}, \mathbb{P})\)
un espacio de probabilidad filtrado. Un proceso de Wiener es un proceso
estocástico \(W = \{W(t)\}_{t \geq 0}\) que satisface las siguientes
propiedades:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Condición inicial:\\
  \[ W(0) = 0 \quad \text{casi seguramente}.\]
\item
  Trayectorias continuas:\\
  Casi todas las trayectorias \(t \mapsto W(t,\omega)\) son funciones
  continuas en \([0, \infty)\).
\item
  Incrementos independientes: Para cualesquir partición
  \(0 \leq t_0 < t_1 < \cdots < t_n\), los incrementos\\
  \[W(t_1) - W(t_0), \; W(t_2) - W(t_1), \; \dots, \; W(t_n) - W(t_{n-1})\]
  son independientes como variables aleatorias reales.
\item
  Incrementos estacionarios y gaussianos:\\
  Para todo \(0 \leq s < t\), el incremento \(W(t) - W(s)\) tiene
  distribución normal con media cero y varianza \(t - s\):\\
  \[W(t) - W(s) \sim \mathcal{N}(0, t - s).\]
\item
  Adaptación:\\
  El proceso \(W\) es adaptado a la filtración
  \(\{\mathcal{F}_t\}_{t \geq 0}\), es decir, \(W(t)\) es
  \(\mathcal{F}_t\)-medible para todo \(t \geq 0\).
\end{enumerate}

\end{definition}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-Proceso_cadlag}{}\label{def-Proceso_cadlag}

Sea \((\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})\) un espacio de probabilidad y
sea \(X = \{X_t : t \geq 0\}\) un proceso estocástico con valores en
\(\mathbb{R}\), es decir, para cada \(t \geq 0\),
\(X_t : \Omega \to \mathbb{R}\) es una variable aleatoria. Se dice que
el proceso \(X\) es cádlág (o RCLL) si casi todas sus trayectorias son
funciones cádlág; es decir, existe un conjunto
\(\Omega_0 \in \mathcal{F}\) con \(\mathbb{P}(\Omega_0) = 1\) tal que,
para todo \(\omega \in \Omega_0\), la función\\
\[t \mapsto X_t(\omega)\] satisface las siguientes dos propiedades:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Continuidad por la derecha: Para todo \(t \geq 0\),
  \[\lim_{s \downarrow t} X_s(\omega) = X_t(\omega).\]
\item
  Existencia del límite por la izquierda: Para todo \(t > 0\), el
  límite\\
  \[\lim_{s \uparrow t} X_s(\omega)\] existe en \(\mathbb{R}\). Este
  límite se denota por \(X_{t-}(\omega)\).
\end{enumerate}

\end{definition}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-Unicidad_trayectorias}{}\label{def-Unicidad_trayectorias}

Se dice que una EDE tiene solución única por trayectorias si para
cualquier par de soluciones \(\{x_t^i\}_{t\geq0}, i = 1,2,\) satisface
la Ecuación~\ref{eq-1} sobre el mismo espacio de probabilidad con el
mismo movimiento browniano \(\{W_t\}_{t\geq0}\) y una medida de Poisson
\(\widetilde{N}_t(dt,dz)\), \(P(sup_{t\geq0} |x_t^1 - x_t^2|=0) =1\)

\end{definition}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-Modificacion_cadlag}{}\label{thm-Modificacion_cadlag}

Toda martingala local en un espacio filtrado que satisface las hipótesis
usuales admite una versión cádlág.

\end{theorem}

\section{Desigualdades y Lemmas
Clásicos}\label{desigualdades-y-lemmas-cluxe1sicos}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-des_Cauchy_Sch}{}\label{thm-des_Cauchy_Sch}

Sean \(X, Y \in L^2(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P})\). Entonces
\[\bigl| \mathbb{E}[XY] \bigr|^2 \leq \mathbb{E}[X^2] \, \mathbb{E}[Y^2].\]
Además, la igualdad se da si y solo si existen \(a, b \in \mathbb{R}\),
no ambos nulos, tales que \[\mathbb{P}(aX = bY) = 1.\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Observemos que si \(\mathbb{E}[Y^2] = 0\), entonces \(Y = 0\) casi
seguramente (c.s.), y ambas partes de la desigualdad son cero. Lo mismo
ocurre si \(\mathbb{E}[X^2] = 0\). Por lo tanto, nos resta probar que
\[\mathbb{E}[X^2] > 0 \quad \text{y} \quad \mathbb{E}[Y^2] > 0\] Para
cualquier \(\lambda \in \mathbb{R}\), consideremos la variable aleatoria
\(X - \lambda Y\). Como \((X - \lambda Y)^2 \geq 0\) c.s., se tiene
\[\mathbb{E}[(X - \lambda Y)^2] \geq 0\] Expandiendo la expresión:
\[\mathbb{E}[(X - \lambda Y)^2] = \mathbb{E}[X^2] - 2\lambda \mathbb{E}[XY] + \lambda^2 \mathbb{E}[Y^2].\]
Definimos la función cuadrática
\[f(\lambda) := \mathbb{E}[Y^2]\,\lambda^2 - 2\mathbb{E}[XY]\,\lambda + \mathbb{E}[X^2].\]
Entonces \(f(\lambda) \geq 0\) para todo \(\lambda \in \mathbb{R}\).
Dado que \(\mathbb{E}[Y^2] > 0\), el coeficiente principal es positivo.
Un polinomio cuadrático \(a\lambda^2 + b\lambda + c\) con \(a > 0\) es
no negativo en todo \(\mathbb{R}\) si y solo si su discriminante es no
positivo: \[\Delta = b^2 - 4ac \leq 0.\] Aplicando esto con
\(a = \mathbb{E}[Y^2]\), \(b = -2\mathbb{E}[XY]\),
\(c = \mathbb{E}[X^2]\), obtenemos:
\[(-2\mathbb{E}[XY])^2 - 4\,\mathbb{E}[Y^2]\,\mathbb{E}[X^2] \leq 0
\quad \Longrightarrow \quad
4\,\mathbb{E}[XY]^2 \leq 4\,\mathbb{E}[X^2]\,\mathbb{E}[Y^2]\]
Dividiendo por \(4\) y tomando valor absoluto (pues \(\mathbb{E}[XY]\)
puede ser negativo), concluimos:
\[\bigl| \mathbb{E}[XY] \bigr|^2 \leq \mathbb{E}[X^2] \, \mathbb{E}[Y^2].\]
Ahora analizamos cuándo se cumple
\[\bigl| \mathbb{E}[XY] \bigr|^2 = \mathbb{E}[X^2] \, \mathbb{E}[Y^2].\]
Esto equivale a que el discriminante sea exactamente cero, es decir,
\(\Delta = 0\). En tal caso, el polinomio \(f(\lambda)\) tiene una raíz
doble; es decir, existe tal que \(\lambda_0 \in \mathbb{R}\)
\[f(\lambda_0) = \mathbb{E}[(X - \lambda_0 Y)^2] = 0.\] Pero
\(\mathbb{E}[Z^2] = 0\) implica \(Z = 0\) c.s. Por lo tanto,
\[ X - \lambda_0 Y = 0 \quad \text{c.s.} \quad \Longrightarrow \quad \mathbb{P}(X = \lambda_0 Y) = 1.\]
Esto muestra que existen constantes \(a = 1\), \(b = \lambda_0\) (no
ambos nulos) tales que \(\mathbb{P}(aX = bY) = 1\). Si en cambio
\(Y = 0\) c.s., tomamos \(a = 0\), \(b = 1\), y claramente
\(\mathbb{P}(0 \cdot X = 1 \cdot Y) = 1\).

Recíprocamente, supongamos que existen \(a, b \in \mathbb{R}\), no ambos
nulos, tales que \(\mathbb{P}(aX = bY) = 1.\) Si \(a \neq 0\), entonces
\(X = \frac{b}{a} Y\) c.s., y entonces
\[\mathbb{E}[XY] = \frac{b}{a} \mathbb{E}[Y^2], \qquad \mathbb{E}[X^2] = \left( \frac{b}{a} \right)^2 \mathbb{E}[Y^2],\]
de donde
\[\mathbb{E}[X^2] \mathbb{E}[Y^2] = \left( \frac{b}{a} \right)^2 \mathbb{E}[Y^2]^2 = \bigl( \mathbb{E}[XY] \bigr)^2\]
Si \(b \neq 0\), entonces \(Y = \frac{a}{b} X\) c.s., y un cálculo
análogo lleva a la misma conclusión. En ambos casos, se tiene igualdad
en la desigualdad de Cauchy--Schwarz.
\end{proof}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-D_C_S}{}\label{thm-D_C_S}

\emph{Para cualesquier} \(x_1, x_2, \ldots, x_n \in \mathbb{R}\), se
cumple:

\[\left(\sum_{i=1}^n x_i\right)^2 \leq n \sum_{i=1}^n x_i^2.\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Aplicando la desigualdad de Cauchy-Schwarz a los vectores
\(\mathbf{x} = (x_1, \ldots, x_n)\) y \(\mathbf{1} = (1, \ldots, 1)\) en
\(\mathbb{R}^n\) se tiene:

\[\left(\sum_{i=1}^n x_i \cdot 1\right)^2 \leq \left(\sum_{i=1}^n x_i^2\right)\left(\sum_{i=1}^n 1^2\right) = \left(\sum_{i=1}^n x_i^2\right) \cdot n.\]

Alternativamente, usando la \emph{desigualdad de Jensen} con
\(\phi(x) = x^2\) (convexa) se da:

\[\left(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i\right)^2 \leq \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n x_i^2 \implies \left(\sum_{i=1}^n x_i\right)^2 \leq n \sum_{i=1}^n x_i^2.\]
\end{proof}

\textbf{Observación} \emph{Esta desigualdad es un caso particular de la
desigualdad de Cauchy-Schwarz general en espacios de Hilbert. Para}
\(X, Y \in L^2(\Omega)\):

\[|\mathbb{E}[XY]|^2 \leq \mathbb{E}[X^2]\mathbb{E}[Y^2].\]

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-D_Y_F_S}{}\label{thm-D_Y_F_S}

\emph{Para cualesquier} \(a, b \in \mathbb{R}\), se cumple:

\[2ab \leq a^2 + b^2.\]

\emph{La igualdad se alcanza si y solo si} \(a = b\).

\end{theorem}

\begin{proof}
Por la desigualdad \emph{aritmético-geométric}a para números no
negativos:

\[\sqrt{a^2 b^2} \leq \frac{a^2 + b^2}{2} \implies |ab| \leq \frac{a^2 + b^2}{2} \implies 2ab \leq a^2 + b^2.\]
\end{proof}

\begin{lemma}[]\protect\hypertarget{lem-Borel_cantelli}{}\label{lem-Borel_cantelli}

(Borel--Cantelli). Si \(\sum_{n=1}^\infty \mathbb{P}(A_n) < \infty\),
entonces \(\mathbb{P}(A_n \text{ i.o.}) = 0\).

\end{lemma}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-Des_Doob}{}\label{thm-Des_Doob}

Si \(M\) es una martingala en \(L^2\), entonces
\[\mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq s \leq t} M_s^2 \right] \leq 4 \mathbb{E}[M_t^2].\]

\end{theorem}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-Desigualdad_Grönwall}{}\label{thm-Desigualdad_Grönwall}

Sea \(u, \alpha: [0,T] \to \mathbb{R}_{+}\) funciones continuas,
\(\beta \in L^1([0,T])\), con \(\beta \geq 0\), tales que
\[u(t) \leq \alpha(t) + \int_0^t \beta(s) u(s) ds, \quad \forall t \in [0,T].\]
Entonces,
\[u(t) \leq \alpha(t) \exp\left( \int_0^t \beta(s) ds \right).\] En
particular, si \(\alpha \equiv 0\), entonces \(u \equiv 0\).

\end{theorem}

\begin{proof}
Definimos la función auxiliar
\[v(t) := \int_{0}^{t} \beta(s) u(s) \, ds, \quad t \in [0,T].\] Dado
que \(\beta \in L^{1}([0,T])\) y \(u \in C([0,T])\), el producto
\(\beta u\) pertenece a \(L^{1}([0,T])\), y por lo tanto
\(v \in C([0,T])\). Además, \(v\) es absolutamente continua y satisface
\(v(0) = 0\) y
\[v'(t) = \beta(t) u(t) \quad \text{para casi todo } t \in [0,T].\] Por
hipótesis, \[u(t) \leq \alpha(t) + v(t), \quad \forall t \in [0,T],\] y,
sustituyendo en la derivada de \(v\), obtenemos
\[v'(t) \leq \beta(t) \bigl( \alpha(t) + v(t) \bigr) \quad \text{casi en todas partes en } [0,T].\]
Consideremos ahora la función
\[w(t) := v(t) \exp\!\left( -\int_{0}^{t} \beta(s) \, ds \right), \quad t \in [0,T].\]
La función \(w\) es absolutamente continua (pues \(v\) y la exponencial
lo son), y diferenciable casi en todas partes. Derivando se obtiene
\[w'(t) = \Bigl[ v'(t) - \beta(t) v(t) \Bigr] \exp\!\left( -\int_{0}^{t} \beta(s) \, ds \right)
\leq \beta(t) \alpha(t) \exp\!\left( -\int_{0}^{t} \beta(s) \, ds \right) \quad \text{c.t.p.}\]
Integrando desde \(0\) hasta \(t\) y usando que \(w(0) = 0\), resulta
\[w(t) \leq \int_{0}^{t} \beta(s) \alpha(s) \exp\!\left( -\int_{0}^{s} \beta(r) \, dr \right) ds.\]
Multiplicando ambos lados por
\(\exp\bigl(\int_{0}^{t} \beta(s) \, ds \bigr)\) obtenemos
\[v(t) \leq \exp\!\left( \int_{0}^{t} \beta(s) \, ds \right) \int_{0}^{t} \beta(s) \alpha(s) \exp\!\left( -\int_{0}^{s} \beta(r) \, dr \right) ds.\]
Dado que \(\alpha\) es no decreciente, para todo \(s \in [0,t]\) se
tiene \(\alpha(s) \leq \alpha(t)\). Por lo tanto, \begin{align*}
\int_{0}^{t} \beta(s) \alpha(s) \exp\!\left( -\int_{0}^{s} \beta(r) \, dr \right) ds
\leq \alpha(t) \int_{0}^{t} \beta(s) \exp\!\left( -\int_{0}^{s} \beta(r) \, dr \right) ds\\
=\alpha(t) \Bigl( 1 - \exp\!\left( -\int_{0}^{t} \beta(s) \, ds \right) \Bigr).
\end{align*} Sustituyendo en la expresión anterior para \(v(t)\), se
sigue que
\[v(t) \leq \alpha(t) \Bigl( \exp\!\left( \int_{0}^{t} \beta(s) \, ds \right) - 1 \Bigr).\]
Finalmente, combinando con la desigualdad
\(u(t) \leq \alpha(t) + v(t)\), obtenemos
\[u(t) \leq \alpha(t) + \alpha(t) \Bigl( \exp \left( \int_{0}^{t} \beta(s) \, ds \right) - 1 \Bigr)
= \alpha(t) \exp \left( \int_{0}^{t} \beta(s), ds \right)\], lo cual
concluye la demostración. El caso \(\alpha \equiv 0\) se deduce
inmediatamente: la desigualdad implica \(u(t) \leq 0\). Si además
\(u \geq 0\), entonces \(u \equiv 0\) en \([0,T].\)
\end{proof}

\section{Medidas Aleatorias de
Poisson.}\label{sec-medida_aleatoria_poisson}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-punto_absorbente}{}\label{def-punto_absorbente}

Sea \((Z, \mathcal{B}(Z))\) un espacio medible polaco o de Lusin. El
punto absorbente es un elemento \(\partial \notin Z\) que se añade al
espacio de estados para formar:

\[Z_\partial := Z \cup \{\partial\}.\]

La \(\sigma\)-álgebra en \(Z_\partial\) se define como:

\[\mathcal{B}(Z_\partial) := \sigma\left(\mathcal{B}(Z) \cup \{\{\partial\}\}\right).\]

Un proceso estocástico \(\{X_t\}_{t \geq 0}\) con valores en
\(Z_\partial\) se dice que:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Es absorbido en \(\partial\) si \(X_t = \partial\) para todo
  \(t \geq \tau\), donde \(\tau = \inf\{s > 0 : X_s = \partial\}\) es el
  tiempo de absorción,
\item
  Permanece en \(\partial\) una vez que llega:
  \(X_t = \partial \implies X_s = \partial\) para todo \(s \geq t\).
\end{enumerate}

\end{definition}

\textbf{Observación:} El punto absorbente se utiliza para:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Manejar procesos que pueden ``explotar'' en tiempo finito.
\item
  Definir procesos de Markov con muerte.
\item
  Extender funciones medibles \(f: Z \to \mathbb{R}\) a \(Z_\partial\)
  mediante \(f(\partial) = 0\).
\end{itemize}

\[f(\partial) = 0, \quad \int_{\{\partial\}} g(z) \, \nu(dz) = 0, \quad \text{y} \quad \partial + z = \partial \quad \forall z \in Z_\partial.\]

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-proceso_puntual}{}\label{def-proceso_puntual}

(Proceso puntual). Sea \((Z, \mathcal{B}(Z))\) un espacio de Lusin (en
particular, Hausdorff y con \(\sigma\)-álgebra de Borel estándar). Un
proceso puntual es una aplicación medible
\(p : \Omega \times (0,\infty) \to Z \cup \{\partial\}\) tal que, para
casi toda \(\omega \in \Omega\), el conjunto
\(\{ t \in (0,T] : p(t,\omega) \in Z \}\) es finito para todo \(T > 0\).
Se asocia a \(p\) su medida de conteo \(N_p\), definida en
\((0,\infty) \times Z\). Donde \(\partial\) es un punto absorbente
(Definición~\ref{def-punto_absorbente}) fuera de \(Z\).

\end{definition}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-saltos_aislados}{}\label{def-saltos_aislados}

(Saltos aislados). Sea
\(p: \Omega \times (0, \infty) \to Z \cup \{\partial\}\) un proceso
puntual (Definición~\ref{def-proceso_puntual}). Decimos que \(p\) tiene
saltos aislados si para casi toda \(\omega \in \Omega\) y todo
\(T > 0\), el conjunto de tiempos de salto:*

\[\mathcal{T}(\omega) \cap (0, T] := \{t \in (0, T] : p(t, \omega) \in Z\}\]

es finito o, más generalmente, discreto sin puntos de acumulación en
\((0, T]\). Esto significa que:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Para todo \(t \in \mathcal{T}(\omega)\), existe \(\varepsilon > 0\)
  tal que:
  \[(t - \varepsilon, t + \varepsilon) \cap \mathcal{T}(\omega) = \{t\}.\]
\item
  El ínfimo entre tiempos de salto consecutivos es positivo:
  \[\inf\{t_{i+1} - t_i : t_i, t_{i+1} \in \mathcal{T}(\omega) \cap (0, T]\} > 0 \quad \text{c.s.}\]
\item
  La suma sobre saltos está bien definida:
  \[\sum_{0 < s \leq t} f(s, p(s)) = \sum_{t_i \in \mathcal{T}(\omega) \cap (0, t]} f(t_i, p(t_i)) < \infty \quad \text{c.s.}\]
\end{enumerate}

\end{definition}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-2}{}\label{def-2}

(Conjunto de no salto \(p^{-1}(\partial)\)). Sea
\(p : \Omega \times (0,\infty) \to Z \cup {\partial}\) un proceso
puntual de clase (QL), donde \(Z\) es un espacio de Lusin y
\(\partial \notin Z\) es el punto absorbente
(Definición~\ref{def-punto_absorbente}) que indica ausencia de salto,
entonces
\[p^{-1}(\partial) = \{ (\omega, t) \in \Omega \times (0,\infty) : p(t,\omega) = \partial \}\]
representa el conjunto de todos los pares \((\omega, t)\) en los que la
trayectoria del sistema no experimenta un salto en el instante \(t\).

\end{definition}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-3}{}\label{def-3}

(Medida de conteo aleatoria \(N_p\)). La medida de conteo aleatoria
asociada a \(p\), denotada \(N_p\), es una medida aleatoria sobre el
espacio producto \((0,\infty) \times Z\), definida por
\[N_p((0,t] \times U) := \sum_{0 < s \leq t} \mathbf{1}_U(p(s)), \quad \text{para todo } U \in \mathcal{B}(Z),  t > 0.\]

\end{definition}

En la anterior expresión la suma \(\sum_{0 < s \leq t}\) recorre todos
los instantes \(s\) en el intervalo \((0,t]\). Aunque hay infinitos
\(s\) en principio, sólo en los tiempos donde ocurre un salto (es decir,
cuando \(p(s) \in Z\) el término \(\mathbf{1}_U(p(s))\)) puede ser
distinto de cero. Gracias a la propiedad de que los saltos son aislados
(Definición~\ref{def-saltos_aislados}), la suma es finita c.s. en cada
intervalo \((0,t]\). El indicador \(\mathbf{1}_U(p(s))\), evalúa si el
tamaño (o tipo) del salto en el instante \(s\), que es \(p(s) \in Z\),
cae dentro del conjunto \(U \subset Z\). Si \(p(s) \in U\), el salto
cuenta para \(N_p((0,t] \times U)\); si no, no se cuenta. La medida
\(N_p((0,t] \times U)\) es simplemente el número de saltos del proceso
\(p\) que ocurren hasta el tiempo \(t\) y cuyo valor (localización en
\(Z\)) está en el conjunto \(U\).

Un caso particular y muy importante de proceso puntual es el proceso
puntual de Poisson estacionario.

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-Proc_pun_poiss_esta}{}\label{def-Proc_pun_poiss_esta}

(Proceso puntual de Poisson estacionario). Un proceso puntual de Poisson
estacionario \(k:\Omega\times(0,\infty) \rightarrow Z\cup\{\partial\}\)
es un proceso puntual \(\mathcal{F}_t\)-adaptado, \(\sigma\) -finito y
de clase (QL) (cuasi-continuo por la izquierda).

\end{definition}

El proceso de Poisson estacionario \(k\) es un caso específico de
proceso puntual que satisface propiedades adicionales (independencia,
estacionariedad, distribución de Poisson). Por lo tanto, en este
contexto, el proceso puntual \(p\) del que hablamos en general se
especializa al proceso \(k\).

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-Espacio_topológico_Hausdorff}{}\label{def-Espacio_topológico_Hausdorff}

(Espacio topológico Hausdorff). Sea \((Z, \tau)\) un espacio topológico,
es decir, \(Z\) es un conjunto no vacío y
\(\tau \subseteq \mathcal{P}(Z)\) es una colección de subconjuntos
(llamados abiertos) que satisface

\begin{itemize}
\item
  \(\varnothing, Z \in \tau\),
\item
  La unión arbitraria de elementos de \(\tau\) pertenece a \(\tau\),
\item
  La intersección finita de elementos de \(\tau\) pertenece a \(\tau\).
\end{itemize}

Se dice que \((Z, \tau)\) es un espacio Hausdorff (o \(T_2\)) si
satisface la siguiente propiedad de separación: Para todo par de puntos
distintos \(x, y \in Z\), con \(x \neq y\), existen abiertos
\(U, V \in \tau\) tales que:
\[x \in U,\quad y \in V,\quad \text{y} \quad U \cap V = \varnothing.\]

\end{definition}

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, arc=.35mm, bottomrule=.15mm, bottomtitle=1mm, breakable, colback=white, colbacktitle=quarto-callout-caution-color!10!white, colframe=quarto-callout-caution-color-frame, coltitle=black, left=2mm, leftrule=.75mm, opacityback=0, opacitybacktitle=0.6, rightrule=.15mm, title={Ejemplo (\textbf{\emph{Espacio topológicoHausdorff}})}, titlerule=0mm, toprule=.15mm, toptitle=1mm]

El espacio \(Z= \mathbb{R}\) con topología euclidiana. Es métrico, y
todo espacio métrico es Hausdorff.

\end{tcolorbox}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-Espacio_Lusin}{}\label{def-Espacio_Lusin}

Un espacio de Lusin es un espacio topológico Hausdorff \(Z\) que es
imagen continua e inyectiva de un espacio polaco.

\begin{itemize}
\item
  Su \(\sigma\)-álgebra de Borel es estándar (isomorfa a la de un
  espacio polaco).
\item
  Permite la aplicación de teoremas de selección medible, teoremas de
  convergencia, y garantiza regularidad de medidas.
\end{itemize}

\end{definition}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-med_alea_poisson}{}\label{def-med_alea_poisson}

\(N(dt,dz)\): medida aleatoria de Poisson en \(\mathbb{R}_+ \times Z\),
donde \(Z\) es un espacio de Lusin(Definición~\ref{def-Espacio_Lusin})
(e.g., \(\mathbb{R}^d \setminus \{0\}\)), con medida de intensidad
\(\nu(dz)dt\), y \(\nu\) es una medida de Lévy, i.e.,
\[\int_Z (1 \wedge |z|^2)\,\nu(dz) < \infty.\]
\(\tilde{N}(dt,dz) = N(dt,dz) - \nu(dz)dt\): medida de Poisson
compensada. Se asume que \(W\) y \(N\) son independientes entre sí y de
\(\mathcal{F}_0\)

\end{definition}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-1}{}\label{def-1}

(Conjunto de tiempos de salto \(D_p(\omega)\)). Para cada realización
\(\omega \in \Omega\), se define el conjunto de tiempos de salto como:
\[D_p(\omega) := \left\{ t > 0 : p(t, \omega) \in Z \right\}.\] Este
conjunto recoge todos los instantes \(t > 0\) en los cuales el proceso
puntual \(p\) registra un salto con marca en el espacio de estados
\(Z\).

\end{definition}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-orto_mo_corre}{}\label{thm-orto_mo_corre}

Sean \(A, B \in \mathcal{B}([0,T]) \otimes \mathcal{B}(Z)\) con
\(A \cap B = \emptyset\). Entonces
\[\mathbb{E}\big[ \widetilde{N}(A) \, \widetilde{N}(B) \big] = 0.\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Por definición de la medida compensada,
\[\widetilde{N}(A) = N(A) - \mu(A), \quad \widetilde{N}(B) = N(B) - \mu(B),\]
donde \(\mu = ds \otimes \nu\). Como \(A \cap B = \emptyset\), los
incrementos \(N(A)\) y \(N(B)\) son independientes (propiedad de la
medida de Poisson). Luego,
\[\mathbb{E}[N(A) N(B)] = \mathbb{E}[N(A)] \, \mathbb{E}[N(B)] = \mu(A) \mu(B).\]
Por lo tanto,
\[\mathbb{E}[\widetilde{N}(A) \widetilde{N}(B)] = \mathbb{E}[N(A)N(B)] - \mu(A)\mu(B) - \mu(B)\mathbb{E}[N(A)] + \mu(A)\mu(B) = 0.\]
\end{proof}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-Fubinni_esperanzas}{}\label{thm-Fubinni_esperanzas}

Sea \(f : \Omega \times [0,T] \times Z \to \mathbb{R}\) una función
\(\mathbb{P} \otimes ds \otimes \nu\)-medible. Si \(f \geq 0\) ,o
\(\mathbb{E}\!\left[ \int_0^T \int_Z |f(\omega,s,z)| \, \nu(dz) ds \right] < \infty\),
entonces
\[\mathbb{E}\!\left[ \int_0^T \int_Z f(\omega,s,z) \, \nu(dz) ds \right] = \int_0^T \int_Z \mathbb{E}[f(\cdot,s,z)] \, \nu(dz) ds.\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Es una consecuencia directa del Teorema de Fubini para espacios de
medida producto. Como \(\mathbb{P}, \ ds\) y \(\nu\) son
\(\sigma\)-finitas, la medida producto
\(\mathbb{P} \otimes ds \otimes \nu\) es \(\sigma\)-finita, y el
resultado se aplica.
\end{proof}

En la Isometría de Itô, el Teorema~\ref{thm-Fubinni_esperanzas} permite
escribir
\[\mathbb{E}\left[ \int_0^t \int_Z R(s,z)^2 \, \nu(dz) ds \right] = \int_0^t \int_Z \mathbb{E}[R(s,z)^2] \, \nu(dz) ds,\]
lo cual facilita el análisis y la comparación con la varianza de la
integral estocástica. También justifica que la norma en
\(L^2_{\text{pred}}(\widetilde{N})\) está bien definida.

\section{Espacios Funcionales para Procesos
Predecibles.}\label{sec-proc_predecibles}

Definición del espacio \(L^2_{\text{pred}}(\widetilde{N})\) y su norma

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-den_esp_pro_simp_prede_L2}{}\label{thm-den_esp_pro_simp_prede_L2}

El conjunto \(\mathcal{E}\) de procesos elementales simples predecibles
es denso en el espacio de Hilbert

\[L^2_{\text{pred}}(\widetilde{N}) := \left\{ R : \mathbb{E}\!\left[ \int_0^T \int_Z R(s,z)^2 \, \nu(dz) ds \right] < \infty \right\}\]
dotado de la norma
\[\|R\| := \left( \mathbb{E}\!\left[ \int_0^T \int_Z R(s,z)^2 \, \nu(dz) ds \right] \right)^{1/2}.\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Sea \(R \in L^2_{\text{pred}}(\widetilde{N})\). Por el resultado
anterior, existe una sucesión de funciones simples \(\phi_n\) (no
necesariamente predecibles) tal que \(\|\phi_n - R\| \to 0\). Cada
\(\phi_n\) es
\(\mathcal{F} \otimes \mathcal{B}([0,T]) \otimes \mathcal{B}(Z)\)-medible.
Dado que la \(\sigma\)-álgebra predecible \(\mathcal{P}\) es generada
por procesos adaptados y càglàd, y la filtración satisface las
condiciones usuales, el espacio
\(L^2(\mathcal{P} \otimes \mathcal{B}(Z))\) es un subespacio cerrado de
\(L^2(\mathcal{F} \otimes \mathcal{B}([0,T]) \otimes \mathcal{B}(Z))\).
Existe, por tanto, una proyección ortogonal de \(\phi_n\) sobre este
subespacio, sin embargo, basta observar que cualquier función simple
puede aproximarse por funciones simples
\(\mathcal{P} \otimes \mathcal{B}(Z)\)-medibles
\autocite{applebaum2009levy} Más explícitamente, uno puede refinar la
partición de \([0,T]\) y usar funciones constantes en intervalos
\((t_{i-1}, t_i]\) con coeficientes \(\mathcal{F}_{t_{i-1}}\)-medibles.
Esto define una sucesión \(\{R_n\} \subset \mathcal{E}\) tal que
\(\|R_n - R\| \to 0.\)
\end{proof}

\section{La Integral de Itô para Movimiento Browniano.}\label{sec-Ito}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-procesp_Simple}{}\label{def-procesp_Simple}

Sea \(0 = t_0 < t_1 < \cdots < t_n = T\) una partición finita de
\([0,T]\). Un proceso simple es un proceso de la forma
\[X_t(\omega) = \sum_{k=0}^{n-1} X^{(k)}(\omega) \, \mathbf{1}_{[t_k, t_{k+1})}(t),\]
donde cada \(X^{(k)}\) es una variable aleatoria
\(\mathcal{F}_{t_k}\)-medible y cuadrado integrable.

\end{definition}

Denotaremos por \(\mathcal{H}_{\text{simple}}\) al espacio de todos los
procesos simples

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-int_ito_proc_simples}{}\label{def-int_ito_proc_simples}

Sea \(X\) un proceso simple. La integral estocástica de Itô de \(X\)
respecto a \(\{B_t\}\) se define como
\[\int_0^T X_s \, dB_s := \sum_{k=0}^{n-1} X^{(k)} \bigl( B_{t_{k+1}} - B_{t_k} \bigr).\]

\end{definition}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-isometria_ito_proc_simples}{}\label{thm-isometria_ito_proc_simples}

(Isometría de Itô para procesos simples). Para todo
\(X \in \mathcal{H}_{\text{simple}}\) se cumple
\[\mathbb{E} \left[ \left( \int_0^T X_s \, dB_s \right)^2 \right] = \mathbb{E} \left[ \int_0^T X_s^2 \, ds \right].\]

\end{theorem}

Espacios \(H^2\) y \(L^2(\mathbb{P} \otimes \lambda)\).

\subsection{\texorpdfstring{Extensión a \(\mathcal{H}^2\) por
densidad.}{Extensión a \textbackslash mathcal\{H\}\^{}2 por densidad.}}\label{extensiuxf3n-a-mathcalh2-por-densidad.}

Dado que \(\mathcal{H}_{\text{simple}}\) es denso en \(\mathcal{H}^2\),
para cualquier \(X \in \mathcal{H}^2\) existe una sucesión
\(\{X^{(n)}\} \subset \mathcal{H}_{\text{simple}}\) tal que
\[\|X^{(n)} - X\|_{L^2(\mathbb{P} \times dt)} \xrightarrow[n \to \infty]{} 0.\]
La Isometría de Itô implica que \(\{I(X^{(n)})\}\) es una sucesión de
Cauchy en \(L^2(\mathbb{P})\), y por la completitud de este espacio,
converge en media cuadrática.

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-integral_ito_H2}{}\label{def-integral_ito_H2}

Sea \(X \in \mathcal{H}^2\) y
\(\{X^{(n)}\} \subset \mathcal{H}_{\text{simple}}\) tal que
\(X^{(n)} \to X\) en \(L^2(\mathbb{P} \times dt)\). Se define
\[\int_0^T X_s \, dB_s := \lim_{n \to \infty} \int_0^T X^{(n)}_s \, dB_s,\]
donde el límite se entiende en \(L^2(\mathbb{P})\). Esta definición es
independiente de la sucesión aproximante.

\end{definition}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-isometria_ito_H2}{}\label{thm-isometria_ito_H2}

Para todo \(X \in \mathcal{H}^2\) se cumple
\[ \mathbb{E} \left[ \left( \int_0^T X_s \, dB_s \right)^2 \right] = \mathbb{E} \left[ \int_0^T X_s^2 \, ds \right].\]
Además, \[ \mathbb{E} \left[ \int_0^T X_s \, dB_s \right] = 0.\]

\end{theorem}

\subsection{Integral como proceso y
propiedades}\label{integral-como-proceso-y-propiedades}

Para cada \(t \in [0,T]\), definimos el proceso integral
\[I_t(X) := \int_0^t X_s \, dB_s := \int_0^T X_s \mathbf{1}_{[0,t]}(s) \, dB_s.\]
Este proceso admite una versión continua y constituye una martingala
respecto a \(\{\mathcal{F}_t\}\).La integral de Itô satisface las
siguientes propiedades

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\alph{enumi}.}
\item
  Linealidad: Para \(X, Y \in \mathcal{H}^2\) y
  \(\alpha, \beta \in \mathbb{R}\),
  \[ \int_0^T (\alpha X_s + \beta Y_s) \, dB_s = \alpha \int_0^T X_s \, dB_s + \beta \int_0^T Y_s \, dB_s.\]
\item
  Martingala: El proceso \(\{I_t(X)\}_{0 \leq t \leq T}\) es una
  martingala en \(L^2(\mathbb{P})\).
\item
  Versión continua: Existe una versión de \(\{I_t(X)\}\) con
  trayectorias continuas.
\end{enumerate}

\subsection{Extensión por
localización}\label{extensiuxf3n-por-localizaciuxf3n}

Denotamos por \(\mathcal{L}^2_{\mathrm{loc}}\) al espacio de procesos
medibles y adaptados tales que\}
\[ \mathbb{P}\left( \int_0^T X_s^2 \, ds < \infty \right) = 1.\] Para
\(X \in \mathcal{L}^2_{\mathrm{loc}}\), existen tiempos de paro
\(\{\tau_n\}\) con \(\tau_n \uparrow T\) c.s. tales que
\(X \mathbf{1}_{[0,\tau_n]} \in \mathcal{H}^2\). Se define entonces
\[\int_0^t X_s \, dB_s := \lim_{n \to \infty} \int_0^t X_s \mathbf{1}_{\{s \leq \tau_n\}} \, dB_s,\]
donde el límite es en probabilidad. En este caso, la integral es una
martingala local, pero la Isometría de Itô ya no se satisface en
general.

\section{La Integral de Itô para la Parte de
Saltos.}\label{la-integral-de-ituxf4-para-la-parte-de-saltos.}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-Iso_Ito_saltos}{}\label{thm-Iso_Ito_saltos}

Sea \(R = R(t,z,\omega)\) un proceso previsible tal que
\[\mathbb{E}\left[ \int_0^T \int_Z R(s,z)^2 \nu(dz) ds \right] < \infty.\]
Entonces
\[\mathbb{E}\left[ \left( \int_0^t \int_Z R(s,z) \widetilde{N}(ds,dz) \right)^2 \right] = \mathbb{E}\left[ \int_0^t \int_Z R(s,z)^2 \nu(dz) ds \right].\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Consideramos el caso en que \(R\) es un proceso elemental simple de la
forma
\[R(s,z,\omega) = \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{m} a_{ij} \mathbf{1}_{(t_{i-1}, t_i]}(s) \mathbf{1}_{A_j}(z),\]
con \(a_{ij} \in \mathbb{R}, \mathcal{F}_{t_{i-1}}\text{-medible}\), y
\(A_j \subset Z\) medibles disjuntos con \(nu(A_j) < \infty\). En este
caso, la integral estocástica es
\[I_t = \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{m} a_{ij} \left[ N((t_{i-1} \wedge t, t_i \wedge t] \times A_j) - \nu(A_j)(t_i \wedge t - t_{i-1} \wedge t) \right].\]
Dado que los incrementos de \(\widetilde{N}\) sobre rectángulos
disjuntos son no correlacionados y
\(\mathrm{Var}(N((a,b] \times A)) = \nu(A)(b-a)\), se tiene
\[\mathbb{E}[I_t^2] = \sum_{i=1}^{n} \sum_{j=1}^{m} a_{ij}^2 \nu(A_j)(t_i \wedge t - t_{i-1} \wedge t) = \mathbb{E}\left[ \int_0^t \int_Z R(s,z)^2 \, \nu(dz) \, ds \right].\]
Ahora para el caso general, sea \(R\) un proceso predecible en
\(L^2_{\text{pred}}(\widetilde{N})\). Existe una sucesión de procesos
elementales simples \(\{R_n\}\) tal que
\[\lim_{n\to\infty} \mathbb{E}\left[ \int_0^T \int_Z |R_n(s,z) - R(s,z)|^2 \, \nu(dz) \, ds \right] = 0.\]
Definiendo \(I_t^n = \int_0^t \int_Z R_n(s,z) \, \widetilde{N}(ds,dz)\),
\(I_t = \int_0^t \int_Z R(s,z) \, \widetilde{N}(ds,dz)\) se tiene
\(I_t^n \to I_t\) en \(L^2(\Omega)\) uniformemente en \(t\in[0,T]\). Por
continuidad de la norma \(L^2\) y el caso anterior para un proceso
elemental simple,
\[\mathbb{E}[(I_t^n)^2] = \mathbb{E}\left[ \int_0^t \int_Z R_n(s,z)^2 \, \nu(dz) \, ds \right] \to \mathbb{E}\left[ \int_0^t \int_Z R(s,z)^2 \, \nu(dz) \, ds \right],\]
y también \(\mathbb{E}[(I_t^n)^2] \to \mathbb{E}[I_t^2]\). Por unicidad
del límite, se concluye la igualdad.
\end{proof}

\section{Fórmula de Itô}\label{fuxf3rmula-de-ituxf4}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-Formula_ito_unidimen}{}\label{thm-Formula_ito_unidimen}

(Fórmula de Itô unidimencional). Sea \(f \in C^2(\mathbb{R})\) y
\(\{B_t\}_{t \geq 0}\) un movimiento Browniano. Entonces, para todo
\(t \geq 0\),
\[f(B_t) = f(B_0) + \int_0^t f'(B_s) \, dB_s + \frac{1}{2} \int_0^t f''(B_s) \, ds.\]
En notación diferencial:
\[df(B_t) = f'(B_t) \, dB_t + \frac{1}{2} f''(B_t) dt.\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Ver \textcite{castaneda2012introduction} Teorema 11.9
\end{proof}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-Formula_ito_general}{}\label{thm-Formula_ito_general}

Sea \(\{X_t\}_{0 \leq t \leq T}\) un proceso de Itô que satisface
\[dX_t = b(t, X_t) \, dt + \sigma(t, X_t) \, dB_t,\] con \(b, \sigma\)
medibles y tales que las integrales están bien definidas. Sea
\(f \in C^{1,2}([0,T] \times \mathbb{R})\). Entonces el proceso
\(Y_t = f(t, X_t)\) satisface
\[dY_t = \left( \frac{\partial f}{\partial t} + b \frac{\partial f}{\partial x} + \frac{1}{2} \sigma^2 \frac{\partial^2 f}{\partial x^2} \right)(t, X_t) \, dt + \sigma(t, X_t) \frac{\partial f}{\partial x}(t, X_t) \, dB_t.\]

\end{theorem}

Esta fórmula se deriva formalmente usando la tabla de multiplicación de
Itô: \[(dt)^2 = 0, \quad dt\,dB_t = 0, \quad (dB_t)^2 = dt.\]

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-Iso_Ito_continua}{}\label{thm-Iso_Ito_continua}

Sea \(\sigma = \{\sigma_t\}\) un proceso progresivamente medible con
\(\mathbb{E}[\int_0^T \sigma_s^2 ds] < \infty\). Entonces,
\[\mathbb{E}\left[ \left( \int_0^t \sigma_s dW_s \right)^2 \right] = \mathbb{E}\left[ \int_0^t \sigma_s^2 ds \right], \quad \forall t \in [0,T].\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Ver \textcite{karatzas1991brownian} Teorema 3.2.1.
\end{proof}

\section{Variación Cuadrática y Desigualdades de
Martingalas}\label{variaciuxf3n-cuadruxe1tica-y-desigualdades-de-martingalas}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-variacion_cuadratica}{}\label{def-variacion_cuadratica}

Sean \(M = \{M_t\}_{t \geq 0}\) una martingala local continua (como se
asume en la desigualdad Burkholder-Davis-Gundy). La variación cuadrática
se denota \([M]_t\) y se define como el límite en probabilidad de sumas
de cuadrados de incrementos sobre particiones que se refinan
\[[M]_t = \lim_{|\Pi| \to 0} \sum_{i} (M_{t_{i+1}} - M_{t_i})^2,\] donde
\(\Pi = \{0 = t_0 < t_1 < \cdots < t_n = t\}\). Cuando \(M\) es una
martingala local continua, se tiene que \([M]\) es un proceso continuo,
creciente y adaptado, pero no necesariamente previsible. La variación
cuadrática previsible, denotada \(\langle M \rangle\), es el único
proceso creciente, continuo y previsible tal que
\[M_t^2 - \langle M \rangle_{t}\] es una martingala local.

\end{definition}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-des_martingalas_espacios_hilbert}{}\label{thm-des_martingalas_espacios_hilbert}

Sea \(M = \{M_t\}_{t \geq 0}\) una martingala continua en un espacio de
Hilbert separable \(H\), tal que \(M \in \mathcal{M}_c^2(H)\), es decir,
\(M_0 = 0\) casi seguramente y \(\mathbb{E}[\|M_T\|^2] < \infty\) para
todo \(T > 0\). Entonces, para todo \(T > 0\), se cumple la desigualdad
\[\mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq t \leq T} \|M_t\| \right] \leq 3 \, \mathbb{E}\left[ \langle M \rangle_T^{1/2} \right].\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Para cada \(c > 0\), definimos el tiempo de paro
\[T_c := \inf \left\{ t \geq 0 : \langle M \rangle_t \geq c^2 \right\}.\]
Como \(\langle M \rangle_t\) es un proceso creciente y continuo, \(T_c\)
es un tiempo de paro válido. Consideremos el proceso
\(\|M_{t \wedge T \wedge T_c}|^2\). Dado que \(M\) es una martingala
continua, \(\|M_t\|^2\) es una submartingala no negativa. Por lo tanto,
\(\|M_{t \wedge T \wedge T_c}|^2\) también lo es. Aplicando la
desigualdad de Doob para submartingalas reales no negativas, se tiene
\[\mathbb{P}\left( \sup_{0 \leq t \leq T} \|M_t\|^2 \geq c^2 \right) \leq \frac{1}{c^2} \, \mathbb{E}\left[ \|M_{T \wedge T_c}\|^2 \right].\]
Por la propiedad de la variación cuadrática,
\(\mathbb{E}[\|M_t\|^2] = \mathbb{E}[\langle M \rangle_t]\), y por la
definición de \(T_c\),
\(\mathbb{E}[\|M_{T \wedge T_c}\|^2] = \mathbb{E}[\langle M \rangle_{T \wedge T_c}] \leq \mathbb{E}[c^2 \wedge \langle M \rangle_T]\).
Por lo tanto
\[\mathbb{P}\left( \sup_{0 \leq t \leq T} \|M_t\|^2 \geq c^2 \right) \leq \frac{1}{c^2} \, \mathbb{E}\left[ c^2 \wedge \langle M \rangle_T \right].\]
Además, se puede escribir
\[\left\{ \sup_{0 \leq t \leq T} \|M_t\|^2 \geq c^2 \right\} \subseteq \left\{ T_c < T \right\} \cup \left\{ \sup_{0 \leq t \leq T \wedge T_c} \|M_t\|^2 \geq c^2 \right\},\]
lo que implica
\[\mathbb{P}\left( \sup_{0 \leq t \leq T} \|M_t\|^2 \geq c^2 \right) \leq \mathbb{P}\left( \langle M \rangle_T \geq c^2 \right) + \frac{1}{c^2} \, \mathbb{E}\left[ c^2 \wedge \langle M \rangle_T \right].\]
Ahora, usando la representación del valor esperado como integral de la
función de distribución
\[ \mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq t \leq T} \|M_t\| \right] = \int_0^\infty \mathbb{P}\left( \sup_{0 \leq t \leq T} \|M_t\| \geq c \right) \, dc = \int_0^\infty \mathbb{P}\left( \sup_{0 \leq t \leq T} \|M_t\|^2 \geq c^2 \right) \, dc.\]
Sustituyendo la desigualdad anterior
\[\mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq t \leq T} \|M_t\| \right] \leq \int_0^\infty \left[ \mathbb{P}\left( \langle M \rangle_T \geq c^2 \right) + \frac{1}{c^2} \, \mathbb{E}\left[ c^2 \wedge \langle M \rangle_T \right] \right] \, dc.\]
Calculamos las dos integrales por separado. Primero
\[\int_0^\infty \mathbb{P}\left( \langle M \rangle_T \geq c^2 \right) \, dc = \int_0^\infty \mathbb{P}\left( \langle M \rangle_T^{1/2} \geq c \right) \, dc = \mathbb{E}\left[ \langle M \rangle_T^{1/2} \right].\]
Después
\[ \int_0^\infty \frac{1}{c^2} \, \mathbb{E}\left[ c^2 \wedge \langle M \rangle_T \right] \, dc = \mathbb{E}\left[ \int_0^\infty \frac{1}{c^2} (c^2 \wedge \langle M \rangle_T) \, dc \right].\]
Para un valor fijo \(x = \langle M \rangle_T\), la integral interna es
\[ \int_0^\infty \frac{1}{c^2} (c^2 \wedge x) \, dc = \int_0^{\sqrt{x}} 1 \, dc + x \int_{\sqrt{x}}^\infty \frac{1}{c^2} \, dc = \sqrt{x} + \sqrt{x} = 2 \sqrt{x}.\]
Por lo tanto
\[\int_0^\infty \frac{1}{c^2} \, \mathbb{E}\left[ c^2 \wedge \langle M \rangle_T \right] \, dc = \mathbb{E}\left[ 2 \langle M \rangle_T^{1/2} \right].\]
Sumando ambos términos
\[\mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq t \leq T} \|M_t\| \right] \leq \mathbb{E}\left[ \langle M \rangle_T^{1/2} \right] + 2 \, \mathbb{E}\left[ \langle M \rangle_T^{1/2} \right] = 3 \, \mathbb{E}\left[ \langle M \rangle_T^{1/2} \right]\]
Esto concluye la demostración.
\end{proof}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-Desigualdad_Burkholder_Davis_Gundy}{}\label{thm-Desigualdad_Burkholder_Davis_Gundy}

Sea \(M = \{M_t\}_{t \geq 0}\) una martingala local continua en
\(L^2(\mathbb{P})\), y sea \(\tau\) un tiempo de paro respecto a la
filtración \(\{\mathcal{F}_t\}\). Entonces, para cualquier
\(m \geq \tfrac{1}{2}\), se cumplen las siguientes desigualdades:

(a). Para \(m \geq \tfrac{1}{2}\),
\[ \mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq t \leq \tau} |M_t|^{2m} \right] \leq B_m \, \mathbb{E}\left[ \langle M \rangle_\tau^m \right],\]
donde \[ B_m =
        \begin{cases}
            3, & \text{si } m = \tfrac{1}{2}, \\
            \bigl[ q^{2m} m (2m - 1) \bigr]^m, & \text{si } m > \tfrac{1}{2},\ \text{con } \frac{1}{2m} + \frac{1}{q} = 1.
        \end{cases}\]

(b). Para \(m > \tfrac{1}{2}\),
\[\mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq t \leq \tau} |M_t|^{2m} \right] \geq C_m \, \mathbb{E}\left[ \langle M \rangle_\tau^m \right],\]
donde \[C_m =
        \begin{cases}
            \varepsilon^m \left[ \dfrac{(1+\varepsilon)2^{1-m}}{2m-1} - 1 \right]^{-1}, & \text{si } \tfrac{1}{2} < m \leq 1,\ \varepsilon > 0, \\
            \varepsilon^{m-1} \left( \dfrac{1-\varepsilon}{2^{m-1}} - \varepsilon \right), & \text{si } m > 1,\ \varepsilon \in \left(0, \dfrac{1}{2^{m-1}-1} \right).
        \end{cases}\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Sin pérdida de generalidad, podemos suponer que tanto \(M\) como su
variación cuadrática previsible \(\langle M \rangle\) son procesos
acotados. Esto se justifica mediante un argumento de localización:
existe una sucesión creciente de tiempos de paro \(\{\tau_n\}\) tal que
\(\tau_n \uparrow \infty\) c.s. y los procesos detenidos \(M^{\tau_n}\)
y \(\langle M \rangle^{\tau_n}\) son acotados. Las desigualdades se
obtienen para cada \(n\) y luego se extienden al caso general mediante
el teorema de convergencia monótona(Teorema~\ref{thm-con_monotona}).

El caso \(m = \tfrac{1}{2}\) se deduce directamente del Teorema 2.5.17
de \autocite{tudor2022procesos} que establece
\[\mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq t \leq \tau} |M_t| \right] \leq 3 \, \mathbb{E}\left[ \langle M \rangle_\tau^{1/2} \right].\]
Ahora asumimos \(m > \tfrac{1}{2}\) y que \(M\), \(\langle M \rangle\)
son acotados. Denotemos
\[ M_t^* := \sup_{0 \leq s \leq t} |M_s|, \quad Y_t := \delta + \varepsilon \langle M \rangle_t + M_t^2,\]
donde \(\delta > 0\) y \(\varepsilon \geq 0\) son constantes a elegir
posteriormente. Obsérvese que \(Y_t > 0\) y es continuo. Aplicamos la
fórmula de Itô a la función \(f(x) = x^m\), \(x > 0\)
\[Y_t^m = \delta^m + m \int_0^t Y_s^{m-1} \, dY_s + \frac{m(m-1)}{2} \int_0^t Y_s^{m-2} \, d\langle Y \rangle_s.\]
Como
\(dY_s = (\varepsilon + 1) \, d\langle M \rangle_s + 2 M_s \, dM_s\) y
\(d\langle Y \rangle_s = 4 M_s^2 \, d\langle M \rangle_s\), sustituimos
y obtenemos \[\begin{aligned}
Y_t^m = &\ \delta^m 
+ m(1+\varepsilon) \int_0^t Y_s^{m-1} \, d\langle M \rangle_s 
+ 2m \int_0^t Y_s^{m-1} M_s \, dM_s \\
&+ 2m(m-1) \int_0^t Y_s^{m-2} M_s^2 \, d\langle M \rangle_s.
\end{aligned}\] Al tomar esperanza matemática, el término de la integral
estocástica desaparece (es una martingala de media cero por acotación),
y obtenemos
\[\mathbb{E}[Y_t^m] = \delta^m + m(1+\varepsilon) \, \mathbb{E}\!\left[ \int_0^t Y_s^{m-1} \, d\langle M \rangle_s \right] + 2m(m-1) \, \mathbb{E}\!\left[ \int_0^t Y_s^{m-2} M_s^2 \, d\langle M \rangle_s \right].\]

\paragraph{Cota superior (parte (a)).}

Consideramos ahora la desigualdad de Doob para martingalas: para
\(p = 2m > 1\),
\[ \mathbb{E}[(M_t^*)^{2m}] \leq q^{2m} \, \mathbb{E}[|M_t|^{2m}], \quad \text{donde } \frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1.\]
Aplicando la fórmula de Itô a \(|M_t|^{2m}\) (con segunda derivada
\(2m(2m-1)|M_t|^{2m-2}\)) y tomando esperanza
\[\mathbb{E}[|M_t|^{2m}] = m(2m-1) \, \mathbb{E}\!\left[ \int_0^t |M_s|^{2(m-1)} \, d\langle M \rangle_s \right].\]
Combinando ambas expresiones y aplicando la desigualdad de Hölder, se
obtiene
\[ \mathbb{E}[(M_t^*)^{2m}] \leq \bigl[ q^{2m} m (2m - 1) \bigr]^m \, \mathbb{E}[\langle M \rangle_t^m].\]

\paragraph{Cota inferior (parte (b)).}

Retomamos la expresión de \(\mathbb{E}[Y_t^m]\). Como
\(Y_t \geq M_t^2\), se tiene \(Y_t^m \geq |M_t|^{2m}\). Además,
\(Y_s \geq \delta\), por lo que
\[\mathbb{E}[|M_t|^{2m}] \geq m(1+\varepsilon) \, \mathbb{E}\!\left[ \int_0^t Y_s^{m-1} \, d\langle M \rangle_s \right].\]
Usando la desigualdad \((x+y)^m \leq 2^{m-1}(x^m + y^m)\) para
\(m \geq 1\), y un argumento de paso al límite \(\delta \downarrow 0\),
se deduce
\[\mathbb{E}[(M_t^*)^{2m}] \geq C_m \, \mathbb{E}[\langle M \rangle_t^m],\]
con \(C_m\) como en el enunciado (obtenido mediante optimización sobre
\(\varepsilon\)). Finalmente, al considerar \(\tau\) en lugar de \(t\),
basta observar que \(M^\tau\) es también una martingala local continua y
\(\langle M^\tau \rangle = \langle M \rangle^\tau\), con lo que las
desigualdades se mantienen reemplazando \(t\) por \(\tau\). Esto
concluye la demostración.
\end{proof}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Ecuaciones diferenciales estocásticas.}\label{sec-EDESJs}

\section{Formulación y Teoremas de Existencia y
Unicidad}\label{formulaciuxf3n-y-teoremas-de-existencia-y-unicidad}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-Semimartingalas_saltos}{}\label{def-Semimartingalas_saltos}

Un proceso \(Y = \{Y_t\}_{t \geq 0}\) es una semimartingala si admite la
descomposición canónica
\[Y_t = Y_0 + Y_t^c + \sum_{s \leq t} \Delta Y_s,\] donde:

\begin{itemize}
\item
  \(Y_0\) es \(\mathcal{F}_0\)-medible.
\item
  \(Y^c = (Y_t^c)_{t \geq 0}\) es decir, la parte continua de la
  descomposición de Itô.
\item
  \(\Delta Y_s := Y_s - Y_{s-}\) es el salto de \(Y\) en el instante
  \(s\); por convención, \(Y_{s-} = \lim_{r \uparrow s} Y_r\).
\item
  \(\sum_{s \leq t} |{\Delta Y_s}|^2 < \infty\) c.s. en compactos (
  \textcite{protter2005stochastic} Cap. II).
\end{itemize}

\end{definition}

\subsection{Teorema de existencia y unicidad global de una solución
fuerte para la EDE con difusión y
saltos}\label{teorema-de-existencia-y-unicidad-global-de-una-soluciuxf3n-fuerte-para-la-ede-con-difusiuxf3n-y-saltos}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-Solucion_fuerte}{}\label{def-Solucion_fuerte}

\(\{x_t\}_{t\geq0}\) es una solución \((\mathcal{F}_t-)\) de\\
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-1}{\begin{split}
x_t = x_0 &+ \int_0^t b(s,x_s,\omega)\,ds 
           + \int_0^t \sigma(s,x_s,\omega)\,dw_s \\
          & \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ +  \int_0^t\int_Z R(s,x_{s-},z,\omega)\,\tilde{N}_t(ds,dz),
          \qquad t\geq 0
\end{split}}\end{equation} si y solo si \(\{x_t\}_{t\geq}0\) satisface
la Ecuación~\ref{eq-1}. en el caso que
\(x_t\in \mathcal{F}_t^{\omega_s}, \forall t \geq 0,\) donde
\(\mathcal{F}_t^{\omega_s}\) es la \(\sigma\)-álgebra generada por
\(\omega_s, s\leq t\), es una solución fuerte

\end{definition}

Consideramos el espacio:
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-2}{\begin{split}
      \small S_{\mathcal{F}}^{2,loc}(R) = \left\lbrace\begin{array}{c}f(t,\omega):f(t,\omega) \text{\ es \ } \mathcal{F}_t- \text{adaptada, de valor real, tal que}
       \\
     \mathbb{E} [sup_{t\in[0,T]} |f(t,\omega)|]^2 < \infty, \forall T < \infty  \end{array}\right\rbrace
\end{split}}\end{equation}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-exis_uni_glo_fuerte_SDE}{}\label{thm-exis_uni_glo_fuerte_SDE}

( Existencia y unicidad global de una solución fuerte (condiciones de
Lipschitz y crecimiento lineal global).). Suponga que:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \(b\) y
  \(\sigma : [0,\infty) \times \mathbb{R} \times \Omega \to \mathbb{R}\),\(R : [0,\infty) \times \mathbb{R}\times Z \times \Omega \to \mathbb{R}\)
  son conjuntamente medibles y \(\mathcal{F}_t\) -adaptadas, donde
  además \(R\) es \(\mathcal{F}_t\)-predecible, tales que \(P\)-c.s.:
  \[|b(t,x,\omega)| \leq \widetilde{c} (t)(1 + |x|),\]
  \[|\sigma(t,x,\omega)|^2 + \int_Z |R(t,x,z,\omega)|^2 \pi(dz) \leq \widetilde{c}(t)(1 + |x|^2),\]
\item
  \[|b(t,x_1,\omega) - b(t,x_2,\omega)| \leq \widetilde{c}(t) |x_1 - x_2|,\]
  \[|\sigma(t,x_1,\omega) - \sigma(t,x_2,\omega)|^2 + \int_Z |R(t,x_1,z,\omega) - R(t,x_2,z,\omega)|^2 \pi(dz) \leq \widetilde{c}(t) |x_1 - x_2|^2,\]
  donde \(\widetilde{c}(t)\) satisface las mismas condiciones que en 1°;
\item
  \[x_0 \in \mathcal{F}_0, \quad E|x_0|^2 < \infty.\] Entonces la
  Ecuación~\ref{eq-1} tiene una solución única por trayectoria,
  \(\mathcal{F}_t\)-adaptada,
  \(\{x_t\}_{t \geq 0} \in S_{\mathcal{F}}^{2,\text{loc}}(\mathbb{R}^d)\).
\end{enumerate}

En el caso en que \(b(t,x,\omega)\) y \(\sigma(t,x,\omega)\) sean
\(\mathcal{F}_t^{w,\tilde{N}}\)-adaptadas, y \(R(t,x,z,\omega)\) sea
\(\mathcal{F}_t^{w,\tilde{N}}\)-predecible, entonces la solución también
es \(\mathcal{F}_t^{w,\tilde{N}}\)-adaptada, es decir, es una solución
fuerte.

\end{theorem}

\begin{proof}
Para algún \(T < \infty\) fijo, se define la norma:
\[\| (x_{\cdot}) \|_M^2 = \sup_{t \in [0,T]} e^{-b_0 A(t)} \mathbb{E}[|x_t|^2],\]
donde: - \(A(t) := \int_0^t 4\widetilde{c}(s) ds\), - \(b_0 \geq 0\) es
una constante que se elegirá más adelante para hacer que el operador sea
contractivo, - \(\widetilde{c}(s)\) es la función no aleatoria que
aparece en las hipótesis \(1\) y \(2\) (crecimiento lineal y Lipschitz)

Entonces, el espacio sobre el cual se aplica el principio de contracción
es:
\[H = \left\{ \{x_t\} \in B :B \in L_{\mathfrak{F}}^{2}(\mathbb{R}), \  \| (x_{\cdot}) \|_M < \infty \right\}.\]
Sea \(\Phi: H \to H\) el operador definido por:
\[(\Phi(x))_t = x_0 + \int_0^t b(s, x_s, \omega)\,ds + \int_0^t \sigma(s, x_s, \omega)\,dW_s + \int_0^t \int_Z R(s, x_{s-}, z, \omega)\,\tilde{N}(ds, dz).\]
y sea \(X_t = x_t^{(1)} - x_t^{(2)}\), y
\(Y_t = (\Phi(x^{(1)}))_t - (\Phi(x^{(2)}))_t\). Entonces para un
\(\omega\) fijo
\[Y_t = \int_0^t [b(s, x_s^{(1)}, \omega) - b(s, x_s^{(2)}, \omega)]\,ds + \int_0^t [\sigma(s, x_s^{(1)}, \omega) - \sigma(s, x_s^{(2)}, \omega)]\,dW_s\]
\[+ \int_0^t \int_Z [R(s, x_{s-}^{(1)}, z, \omega) - R(s, x_{s-}^{(2)}, z, \omega)]\,\tilde{N}(ds, dz).\]
Por comodidad
\[Y_t = \int_0^t \Delta b_s\,ds + \int_0^t \Delta \sigma_s\,dW_s + \int_0^t \int_Z \Delta R_s(z)\,\tilde{N}(ds, dz),\]
donde
\(\Delta b_s := b(s, x_s^{(1)}) - b(s, x_s^{(2)}), \Delta \sigma_s := \sigma(s, x_s^{(1)}) - \sigma(s, x_s^{(2)}), \Delta R_s(z) := R(s, x_{s-}^{(1)}, z) - R(s, x_{s-}^{(2)}, z)\)
Puesto que la función \(f(y) = y^2\) tiene derivadas
\(f'(y) = 2y, \ \ f''(y) = 2\), al aplicar la fórmula de Itô para
semimartingalas con saltos, obtenemos
\[Y_t^2 = Y_0^2 + 2 \int_0^t Y_s \, dY_s^c + \int_0^t d\langle Y^c \rangle_s + \sum_{s \leq t} \left[ Y_s^2 - Y_{s-}^2 - 2 Y_{s-} \Delta Y_s \right],\]
donde: - \(dY_s^c = \Delta b_s \, ds + \Delta \sigma_s \, dW_s\) es la
parte continua, - \(d\langle Y^c \rangle_s = (\Delta \sigma_s)^2 \, ds\)
es la variación cuadrática de la parte continua, -
\(\Delta Y_s = \int_Z \Delta R_s(z) \, N(\{s\}, dz)\) es el tamaño del
salto en el instante \(s\). Al reescribir a la versión integral ya
desarrollada y aplicar la formula de itô para \(f(y) = y^2\) aplicada a
\(Y_t\) \[|Y_t|^2 = 2 \int_0^t Y_s \, \Delta b_s \, ds 
+ 2 \int_0^t Y_s \, \Delta \sigma_s \, dW_s 
+ \int_0^t |\Delta \sigma_s|^2 \, ds
+ 2 \int_0^t \int_Z Y_s \, \Delta R_s(z) \, \tilde{N}(ds, dz)\]

\[+ \int_0^t \int_Z |\Delta R_s(z)|^2 \, N(ds, dz).\] Aplicando valor
esperado y sus propiedades \[\begin{aligned}
\mathbb{E}[
|Y_t|^2] = {}& \mathbb{E}\left[2 \int_0^t Y_s \, \Delta b_s \, ds \right]
+\mathbb{E}\left[ 2 \int_0^t Y_s \, \Delta \sigma_s \, dW_s \right]  {}& \\
& +\mathbb{E}\left[ \int_0^t |\Delta \sigma_s|^2 \, ds
+ 2 \int_0^t \int_Z Y_s \, \Delta R_s(s,z) \tilde{N}(ds, dz)\right]
\end{aligned}\]
\[\mathbb{E}\left[\int_0^t \int_Z |\Delta R_s(z)|^2 \, N(ds, dz)\right]\]
Dado que los valores esperados de las integrales respecto a \(dW_s\) y
\(\widetilde{N}\) son martingalas,
\[\mathbb{E}\left[ \int_0^t Y_s \, \Delta \sigma_s \, dW_s \right] = 0,\]
\[\mathbb{E} \left[  \int_0^t \int_Z Y_s \, \Delta R_s(z) \, \tilde{N}(ds, dz)\right]  = 0,\]
y puesto que \(\mathbb{E}[N(ds,dz)] = \pi(dz)ds,\) se reduce a
\[\mathbb{E}[|Y_t|^2] = \mathbb{E}\left[\int_0^t \left(2Y_s \, \Delta b(s) \, + |\Delta \sigma(s)|^2 + \int_Z |\Delta R_s(s,z)|^2 \, \pi ( dz)\right) ds\right].\]
Nótese que para el primer término, al aplicar la desigualdad de
Cauchy-Schwarz \(2Y_s\Delta b(s)\leq 2|Y_s||\Delta b(s)|,\) y por las
hipótesis de Lipschitz

\[|\Delta b(s) |\leq \widetilde{c}(s)|X_s|, \ \ |\Delta \sigma(s)|^2 + \int_z |\Delta R(s.z)|^2 \pi(dz) \leq \widetilde{c}(s)|X_s|^2.\]
Además usando la desigualdad \(2ab \leq a^2 + b^2\), se tiene que
\[2Y_s\Delta b(s) \leq 2|Y_s |\widetilde{c}(s)|X_s| \leq \widetilde{c}(s)(|Y_s|^2 + |X_s|^2),\]
aplicando valor esperado y tomando el supremo
\[\mathbb{E}[|{Y_t}|^2] \leq \int_0^t \widetilde{c}(s) \left( \mathbb{E}[|{Y_s}|^2] + \mathbb{E}[|{X_s}|^2] \right) ds.\]
\[\mathbb{E}\!\left[ \sup_{0 \leq r \leq t} |{Y_r}|^2 \right] \leq \int_0^t \widetilde{c}(s) \left( \mathbb{E}\!\left[ \sup_{0 \leq r \leq s} |{Y_r}|^2 \right] + \!\left[ \sup_{0 \leq r \leq s} |{X_r}|^2 \right] \right) ds.\]

Como se ha eliminado la parte estocástica al tomar el valor esperado
anteriormente, se procederá a obtener un acotamiento determinista.

Sea

\[u(t) := \mathbb{E}\!\left[ \sup_{0 \leq r \leq t} |{Y_r}|^2 \right], \qquad v(t) := \mathbb{E}\!\left[ \sup_{0 \leq r \leq t} |{X_r}|^2 \right],\]

entonces podemos reescribir \textbf{?@eq-3} como

\[u(t) \leq \int_0^t \widetilde{c}(s) \bigl( u(s) + v(s) \bigr) ds,\]

aplicando la desigualdad de Gronwall

\[u(t) \leq \int_0^t \widetilde{c}(s) v(s) \exp\!\left( \int_s^t \widetilde{c}(r) \, dr \right) ds.\]

Multiplicamos ambos lados por \(e^{-b_0 A(t)}\), donde
\(A(t) = \int_0^t 4\widetilde{c}(r),dr,\) entonces

\[e^{-b_0 A(t)}u(t) \leq e^{-b_0 A(t)}\int_0^t \widetilde{c}(s) v(s) \exp\!\left( \int_s^t \widetilde{c}(r) \, dr \right) ds.\]

Notemos que

\[\int_s^t \widetilde{c}(r) \, dr = \frac{1}{4} \bigl( A(t) - A(s) \bigr),\]

y por lo tanto,

\begin{align*}e^{-b_0 A(t)} u(t)&\leq \int_0^t \widetilde{c}(s)v(s)\exp\!\left( \frac{1}{4}\bigl( A(t) - A(s) \bigr) -b_0 A(t)\right) ds \\  & = \int_0^t \widetilde{c}(s)v(s)exp\left(-\left(b_0-\frac{1}{4}\right)A(t) - \frac{1}{4}A(s)\right)ds.\end{align*}

Como \(v(s) \leq e^{b_0A(s)}\|{X}\|_M^2\), se tiene

\begin{align*}e^{-b_0 A(t)} u(t)&\leq \|{X}\|_M^2  \int_0^t \widetilde{c}(s)exp\left(-\left(b_0-\frac{1}{4}\right)A(t) - \frac{1}{4}A(s)\right)ds\end{align*}

simplificando lo que esta dentro de la exponencial

\[\left(-\left(b_0-\frac{1}{4}\right)A(t) - \frac{1}{4}A(s)\right) = \left(b_0-\frac{1}{4}\right)(A(s) -A(t)),\]

se reduce a \begin{align*}
e^{-b_0 A(t)} u(t)
&\leq \|{X}\|_M^2  \int_0^t \widetilde{c}(s)exp \left(\left(b_0-\frac{1}{4}\right)(A(s) -A(t))\right) ds.
\end{align*} Dado que \(A(s)-A(t)\leq 0\), el término exponencial es
menor que uno si \(b_0\geq\frac{1}{4}.\) Por lo que haciendo un cambio
de variable \(U = A(s)\), \(dU=\widetilde{c}(s)ds,\) y
\(A(t)= \int_0^t \widetilde{c}(s)ds\) \begin{align*}
\int_0^t \widetilde{c}(s) exp\left(\left(b_0 - \frac{1}{4}\right)(A(s(-A(t))))\right)ds & = \int_0^{A(t)}exp\left(\left( b_0 - \frac{1}{4}\right)(U-A(t))\right)dU\\
& = exp\left(-\left( b_0 - \frac{1}{4}\right)A(t)\right) \\
&  \ \ \ \ \ \ \ \ \ \cdot \ \int_0^{A(t)}exp\left(\left( b_0 - \frac{1}{4}\right)U\right)dU,
\end{align*} Si \(b_0>\frac{1}4{}\)

\[\int_0^{A(t)}exp\left(\left( b_0 - \frac{1}{4}\right)U\right)dU = \frac{1}{b_0 - \frac{1}{4}}\left[exp\left(\left(b_0-\frac{1}{4}\right)A(t)\right)-1\right],\]
entonces
\[e^{-b_0A(t)} u(t) \leq \|{X}\|_M^2 \frac{1}{b_0-\frac{1}{4}}\left[1-exp\left(-\left(b_0-\frac{1}{4}\right)A(t)\right)\right]\leq\|{X}\|_M^2\frac{1}{b_0-\frac{1}{4}},\]
por lo tanto
\[\|{Y}\|_M^2 = \sup_{t\in[0,T]}e^{-b_0A(t)}u(t)\leq\frac{1}{b_0-\frac{1}{4}} \|{X}\|_M^2.\]
Elegimos apropiadamente a \(b_0>\frac{5}{4}\), para que
\(\frac{1}{b_0-\frac{1}{4}}<1\), en consecuencia \(\Phi\) es
contractivo. Por el principio de contracción de Banach, \(\Phi\)tiene un
único punto fijo en \(H\) , que es la solución única de la SDE.

Ahora se demostrará que la solución es única por trayectoria. Sea
\(x^{\prime}_{t}\), una versión
RCLL(Definición~\ref{def-Proceso_cadlag}) del proceso \(x_t\) que es
solución de Ecuación~\ref{eq-1}, es decir para cada \(t \in [0,T]\),
\(P(x^{\prime}_{t} \neq x_t) = 0\), \(x^{\prime}_{t}\) es solución de
Ecuación~\ref{eq-1} y es un proceso continuo por la derecha y con limite
por la izquierda en \(t.\)

Denotemos \(x^{\prime\prime}_{t}\) y \(y_t\) como \begin{align*}
x^{\prime\prime}_t = x_0 &+ \int_0^t b(s,x_s,\omega)\,ds 
           + \int_0^t \sigma(s,x_s,\omega)\,dw_s \\
          & \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ +  \int_0^t\!\int_Z R(s,x_{s-},z,\omega)\,\tilde{N}_t(ds,dz),
          \qquad t\ \in [0,T]
\end{align*} \begin{align*}
y_t = x_0 &+ \int_0^t b(s,x^{\prime}_s,\omega)\,ds 
           + \int_0^t \sigma(s,x^{\prime}_s,\omega)\,dw_s \\
          & \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ +  \int_0^t\!\int_Z R(s,x^{\prime}_{s-},z,\omega)\,\tilde{N}_t(ds,dz),
          \qquad t\in [0,T].
\end{align*} Dado que \(x^{\prime}\) es una versión RCLL de un proceso
adaptado, por el teorema (\emph{)} \(x^{\prime}\) es adaptado.
\textbackslash{} Puesto que \(x_t \in L^2(\Omega \times [0,T])\) y
ademas ambos procesos son medibles como funciones
\((t,\omega) \mapsto x_t(\omega)\) con respecto a la \(\sigma-\)álgebra
producto \(\mathcal{B}([0,T])\bigotimes\mathcal{F}.\) Entonces para cada
\(t\), \(|x^{\prime}_t - x_t|^2 =0\) casi seguramente, es decir
\[\mathbb{E}[|x^{\prime}_t - x_t|^2] = 0, \quad \text{para todo } t \in [0,T]. \]
Ahora, bajo la suposición de medibilidad conjunta (que se cumple si, por
ejemplo, los procesos son progresivamente medibles, lo cual es cierto
para soluciones de SDEs con coeficientes medibles), podemos aplicar el
(teorema de Fubini),
\[\mathbb{E}[\int_0^T|x^{\prime}_t - x_t|^2dt] = \int_0^T\mathbb{E}[|x^{\prime}_t - x_t|^2]dt =0.\]
Consideremos el conjunto donde los procesos no coinciden
\[N := \{(t,\omega) \in [0,T]\times \Omega : x^{\prime}_t(\omega)\neq x_t(\omega)\},\]
este conjunto es medible en \(\mathcal{B}([0,T])\bigotimes\mathcal{F}\)
ya que \(x^{\prime}_t(\omega) - x_t(\omega)\) es una función medible y
además es equivalente a
\(N = \{(t,\omega) : |x^{\prime}_t(\omega)- x_t(\omega)|^2>0\}.\)

De la \textbf{?@eq-4} se sigue que
\[(dt\bigotimes\mathbb{P})(N) = \int_0^T \mathbb{P}(x^{\prime}_t\neq x_t)dt = \mathbb{E} \left[\int_0^T 1_N(t,\omega)dt\right]= 0.\]

Como \(N\) tiene medida cero se puede decir que \(x^\prime_t = x_t\)
para \((dt\bigotimes\mathbb{P})\)- casi todo \((t,\omega)\).

Ahora, consideremos el conjunto denso \(D:=\mathbb{Q}\cap[0,T]\) .
Definimos el evento
\[\Omega_0 := \bigcap_{t \in D} \left\{ \omega \in \Omega : x_t(\omega) = x'_t(\omega) \right\}.\]
Dado que \(D\) es numerable y \(\mathbb{P}(x_t = x'_t) = 1\) para cada
\(t \in D\), se tiene \(\mathbb{P}(\Omega_0) = 1\). Fijemos
\(\omega \in \Omega_0\), como ambas trayectorias
\(t \mapsto x_t(\omega)\) y \(t \mapsto x'_t(\omega)\) son RCLL
(continuas por la derecha con límites por la izquierda) y coinciden en
el conjunto denso \(D\), se sigue que
\[x_t(\omega) = x'_t(\omega) \quad \text{para todo } t \in [0,T].\] Por
lo tanto, el conjunto
\[\left\{ \omega \in \Omega : x_t(\omega) = x'_t(\omega) \text{ para todo } t \in [0,T] \right\}\]
contiene a \(\Omega_0\), y en consecuencia tiene probabilidad uno. Por
lo tanto, coinciden para todo \$ t \in {[}0,T{]}.\$ Por lo que se
concluye que la solución de la ecuación estocástica diferencial con
saltos es única por trayectoria. Además, como los coeficientes \(b\),
\(\sigma\) y \(R\) son \(\mathcal{F}_t^{W,\widetilde{N}}\)-adaptados, se
sigue la solución es fuerte.
\end{proof}

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-Tiempos_paro_explosión}{}\label{def-Tiempos_paro_explosión}

\[\tau^N := \inf\{ t \geq 0 : |x_t| > N \}\] Se demuestra que
\(\tau^N \uparrow \infty\) c.s. usando: - Estimaciones en
\(S^{2,\mathrm{loc}}\) vía BDG y Grönwall, - Cota uniforme en \(N\):
\(\mathbb{E}[\sup_{t \leq T} |x_t^N|^2] \leq K_T < \infty\), - Argumento
de contradicción:
\(N^2 \mathbb{P}(\tau^N \leq T) \leq K_T \Rightarrow \mathbb{P}(\tau^N \leq T) \to 0\).

\end{definition}

\subsection{Teorema de existencia y unicidad local de una solución
fuerte para la EDE con difusión y
saltos}\label{teorema-de-existencia-y-unicidad-local-de-una-soluciuxf3n-fuerte-para-la-ede-con-difusiuxf3n-y-saltos}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-exis_uni_local_fuerte_SDE}{}\label{thm-exis_uni_local_fuerte_SDE}

Si la condición \(2°\) del Teorema anterior se debilita a \(2°'\) tal
que para cada \(N = 1, 2,\cdots,\) existe una función no aleatoria
\(\widetilde{c}^N(t)\) tal que para cada \(|x_1|, |x_2| \leq N\),
\[|b(t, x_1, \omega) - b(t, x_2, \omega)| \leq \widetilde{c}^N(t) |x_1 - x_2|,\]
\[|\sigma(t, x_1, \omega) - \sigma(t, x_2, \omega)|^2 + \int_Z |R(t, x_1, z, \omega) - R(t, x_2, z, \omega)|^2 \pi(dz)
        \leq \widetilde{c}^N(t) |x_1 - x_2|^2,\] donde
\(\widetilde{c}^N(t) \geq 0\) satisface
\[\int_0^T \widetilde{c}^N(t)\,dt < \infty \quad \text{para cada } T < \infty,\]
manteniendo la condición de crecimiento lineal global (independiente de
\(N\)): \begin{align*}
    |b(t,x,\omega)| &\leq \tilde{c}(t)(1 + |x|), \\
    |\sigma(t,x,\omega)|^2 + \int_Z |R(t,x,z,\omega)|^2 \, \nu(dz) &\leq \tilde{c}(t)(1 + |x|^2),
\end{align*} con \(\tilde{c}(t) \geq 0\) no aleatoria y
\(\int_0^T \tilde{c}(t)\,dt < \infty\) para todo \(T > 0\), y todas las
demás hipótesis del Teorema anterior siguen siendo válidas. Entonces la
conclusión del Teorema anterior sigue siendo cierta.

\end{theorem}

\begin{proof}
Sea \(b^{N}(t,x,\omega)\) definida de la siguiente manera
\[\begin{split}
      b^{N}(t,x,\omega) = \left\lbrace\begin{array}{c}b(t,x,\omega), \quad \text{si }|x|\leq N,
       \\
       b(t,N_{\frac{x}{|x|}},\omega), \quad
       \text{si } |x| > N.\end{array}\right.
\end{split}\] De igual manera se hace para \(\sigma^{N}(t,x,\omega)\) y
\(R^{N}(t,x,z,\omega),\) consideramos \[\begin{split}
x_t = x_0 &+ \int_0^t b_N(s,x^N_s,\omega)\,ds 
           + \int_0^t \sigma^N(s,x^N_s,\omega)\,dw_s \\
          & \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ +  \int_0^t\!\int_Z R^N(s,x^N_{s-},z,\omega)\,\tilde{N}_t(ds,dz),
          \qquad t\geq 0
\end{split}\] Como \(b^N, \sigma^N, R^N\) son globalmente Lipschitz en
\(x\) y satisfacen las condiciones de medibilidad y crecimiento del
Teorema anterior, se deduce inmediatamente la existencia y unicidad de
una solución fuerte
\(\{x^N_t\}_{t\geq 0}\in S^{2,loc}_{\mathcal{F}}(\mathbb{R})\).
Definimos el tiempo de paro \(\tau^N:=inf\{t\geq0:|x^N_t|> N\}\), en el
intervalo estocástico \([0, \tau^N),\) se tiene \(x^N_t=x_t,\) donde
\(x_t\) es una solución de la ecuación original(Ecuación~\ref{eq-1}).
Para \$ t \textless{} \tau\^{}N\$, se tiene \(|x_t^N| \leq N\). Por la
definición de los coeficientes truncados, esto implica

\[b^N(t,x_t^N,\omega) = b(t,x_t^N,\omega), \quad \sigma^N(t,x_t^N,\omega) = \sigma(t,x_t^N,\omega),\]

\[R^N(t,x_{t-}^N,z,\omega) = R(t,x_{t-}^N,z,\omega).\] Por lo tanto, en
\([0, \tau^N)\), la ecuación (7) coincide exactamente con la ecuación
(1). Así, la restricción de \(x^N\) a \([0, \tau^N)\) es una solución
local de (1).

Sea \$ N \textless{} M\$, entonces, en el intervalo \([0, \tau^N)\),
ambas soluciones \(x^N\) y \(x^M\) satisfacen la misma SDE, por la
unicidad del Teorema anterior aplicada a la ecuación original en el
intervalo estocástico, se concluye que
\[x_t^N = x_t^M \quad \text{para todo } t < \tau^N, \quad \text{c.s.}\]
lo que permite definir un proceso \$ x = \{x\_t\}\_\{t \geq 0\}\$
mediante \[x_t := x_t^N \quad \text{para } t \in [0, \tau^N).\] Gracias
a la compatibilidad entre las soluciones truncadas , esta definición es
independiente de \(N\), por lo tanto \(x\) está bien definido en todo
\([0, \infty)\), siempre que \(\tau^N \to \infty\) casi seguramente
cuando \(N \to \infty\). Supongamos ahora por contradicción que existe (
T\_0 \textgreater{} 0 ) tal que
\[\mathbb{P}\left( \lim_{N \to \infty} \tau^N \leq T_0 \right) > 0.\]

Definamos \(\tau := \lim_{N \to \infty} \tau^N\). Entonces, para el
evento \(A := \{ \tau \leq T_0 \}\), se tiene \(\mathbb{P}(A) > 0\), y
para todo \(N\), \(\tau^N \leq T_0\) en \(A\), con
\(|x_{\tau^N}^N| = N.\) Aplicando la desigualdad de Itô a la solución
truncada \(x^N\)
\[|x_t^N|^2 = |x_0|^2 + 2\int_0^t x_s^N \cdot b^N(s,x_s^N) ds + 2\int_0^t x_s^N \cdot \sigma^N(s,x_s^N) dw_s\]

\[+ \int_0^t \|\sigma^N(s,x_s^N)\|^2 ds + \int_0^t \int_Z |c^N(s,x_{s-}^N,z)|^2 N(ds,dz)\]

\[+ 2\int_0^t \int_Z x_{s-}^N \cdot c^N(s,x_{s-}^N,z) \tilde{N}(ds,dz).\]
Tomando supremo en \([0, T_0]\) y esperanza, y usando la desigualdad
\((a+b+c)^2 \leq 3(a^2 + b^2 + c^2)\), obtenemos
\[\mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq t \leq T_0} \|x_t^N\|^2 \right] \leq C\Bigg( 
\mathbb{E}[\|x_0\|^2] 
+ \mathbb{E}\left[ \sup_{t \leq T_0} \left| \int_0^t x_s^N \cdot b^N(s,x_s^N)\,ds \right| \right] \]
\[+ \mathbb{E}\left[ \sup_{t \leq T_0} \left| \int_0^t x_s^N \cdot \sigma^N(s,x_s^N)\,dW_s \right|^2 \right]
+ \mathbb{E}\left[ \int_0^{T_0} \|\sigma^N(s,x_s^N)\|^2 ds \right]\]
\[+ \mathbb{E}\left[ \int_0^{T_0} \int_Z \|R^N(s,x_{s-}^N,z)\|^2 \nu(dz) ds \right]
+ \mathbb{E}\left[ \sup_{t \leq T_0} \left| \int_0^t \int_Z x_{s-}^N \cdot R^N(s,x_{s-}^N,z)\,\tilde{N}(ds,dz) \right|^2 \right]
\Bigg).\] Ahora acotamos cada término usando la condición de crecimiento
lineal global y la desigualdad de Burkholder--Davis--Gundy (BDG). Para
el termino con drift aplicamos Cauchy--Schwarz y crecimiento lineal:
\[\left| x_s^N \cdot b^N(s,x_s^N) \right| \leq \|x_s^N\| \cdot \tilde{c}(s)(1 + \|x_s^N\|)
\leq \tilde{c}(s)\bigl(\|x_s^N\| + \|x_s^N\|^2\bigr)
\leq \tilde{c}(s)\bigl(1 + 2\|x_s^N\|^2\bigr).\] Luego \begin{align*}
\mathbb{E}\left[ \sup_{t \leq T_0} \left| \int_0^t x_s^N \cdot b^N(s,x_s^N)\,ds \right| \right]
\leq \int_0^{T_0} \tilde{c}(s)\bigl(1 + 2\mathbb{E}[\|x_s^N\|^2]\bigr) ds \\
\leq C\left(1 + \int_0^{T_0} \tilde{c}(s) \mathbb{E}\left[ \sup_{r \leq s} \|x_r^N\|^2 \right] ds\right).
\end{align*} Ahora para el término browniano por la desigualdad de BDG
con \(p=2\), existe una constante universal \(C_{\mathrm{BDG}} > 0\) tal
que
\[\mathbb{E}\left[ \sup_{t \leq T_0} \left| \int_0^t x_s^N \cdot \sigma^N(s,x_s^N)\,dW_s \right|^2 \right]
\leq C_{\mathrm{BDG}} \, \mathbb{E}\left[ \int_0^{T_0} \|x_s^N \cdot \sigma^N(s,x_s^N)\|^2 ds \right].\]
Usando Cauchy--Schwarz y crecimiento lineal:
\[\|x_s^N \cdot \sigma^N(s,x_s^N)\|^2 \leq \|x_s^N\|^2 \cdot \|\sigma^N(s,x_s^N)\|^2
\leq \|x_s^N\|^2 \cdot \tilde{c}(s)(1 + \|x_s^N\|^2)
\leq \tilde{c}(s)\bigl(\|x_s^N\|^2 + \|x_s^N\|^4\bigr).\] Sin embargo,
al trabajar con cotas en \(L^2\), es estándar usar directamente:
\[\|\sigma^N(s,x_s^N)\|^2 \leq \tilde{c}(s)(1 + \|x_s^N\|^2),\] y por lo
tanto:

\begin{align*}
\mathbb{E}\left[ \sup_{t \leq T_0} \left| \int_0^t x_s^N \cdot \sigma^N(s,x_s^N)\,dW_s \right|^2 \right]
\leq C_{\mathrm{BDG}} \int_0^{T_0} \tilde{c}(s)\left(1 + \mathbb{E}[\|x_s^N\|^2]\right) ds\\
\leq C\left(1 + \int_0^{T_0} \tilde{c}(s) \mathbb{E}\left[ \sup_{r \leq s} \|x_r^N\|^2 \right] ds\right).
\end{align*}

Análogamente para el término de saltos, por la versión con saltos de
BDG, se tiene
\[\mathbb{E}\left[ \sup_{t \leq T_0} \left| \int_0^t \int_Z x_{s-}^N \cdot R^N(s,x_{s-}^N,z)\,\tilde{N}(ds,dz) \right|^2 \right]
\leq C \, \mathbb{E}\left[ \int_0^{T_0} \int_Z \|x_{s-}^N \cdot R^N(s,x_{s-}^N,z)\|^2 \nu(dz) ds \right]\]

\[\leq C \int_0^{T_0} \tilde{c}(s)\left(1 + \mathbb{E}[\|x_s^N\|^2]\right) ds
\leq C\left(1 + \int_0^{T_0} \tilde{c}(s) \mathbb{E}\left[ \sup_{r \leq s} \|x_r^N\|^2 \right] ds\right).\]
Por crecimiento lineal global se acotan los términos de variación
cuadrática
\[\mathbb{E}\left[ \int_0^{T_0} \|\sigma^N(s,x_s^N)\|^2 ds \right] + \mathbb{E}\left[ \int_0^{T_0} \int_Z \|R^N(s,x_{s-}^N,z)\|^2 \nu(dz) ds \right]
\leq C \int_0^{T_0} \tilde{c}(s)\left(1 + \mathbb{E}[\|x_s^N\|^2]\right) ds.\]
Reuniendo todas las estimaciones, definimos
\[u(t) := \mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq r \leq t} \|x_r^N\|^2 \right],\]
y obtenemos
\[u(t) \leq C \left( 1 + \mathbb{E}[\|x_0\|^2] + \int_0^t \tilde{c}(s) u(s) ds \right).\]
Por la desigualdad de Grönwall, se deduce
\[u(T_0) \leq C\left(1 + \mathbb{E}[\|x_0\|^2]\right) \exp\!\left( C \int_0^{T_0} \tilde{c}(s) ds \right) =: K_{T_0}.\]
\(K_{T_0}\) no depende de \(N\), ya que \(\tilde{c}(t)\) es
independiente de \(N\) por hipótesis.\textbackslash{} Ahora, observamos
que en el evento \(A\) se tiene \(\tau_N \leq T_0\) y
\(\|x^N_{\tau_N}\| = N\), luego
\[N^2 \, \mathbb{P}(A) \leq \mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq t \leq \tau_N \wedge T_0} \|x^N_t\|^2 \right] \leq K_{T_0}.\]
Esto implica
\[\mathbb{P}(A) \leq \frac{K_{T_0}}{N^2} \xrightarrow{N \to \infty} 0,\]
lo cual contradice \(\mathbb{P}(A) > 0\). Por lo tanto,
\(\mathbb{P}(A) = 0\) para todo \(T_0 > 0\), y en consecuencia,
\[\mathbb{P}\!\left( \lim_{N \to \infty} \tau_N = \infty \right) = 1.\]
Esto garantiza que el proceso \(x = \{x_t\}_{t \geq 0}\) está definido
para todo \(t \geq 0\), pertenece a
\(S^{2,\mathrm{loc}}_{\mathcal{F}}(\mathbb{R})\), y es la única solución
fuerte de la SDE Ecuación~\ref{eq-1}. La unicidad por trayectoria se
sigue del argumento estándar usando densidad de
\(\mathbb{Q} \cap [0,T]\) y la propiedad cádlág de las soluciones, como
se demostró en el Teorema Teorema~\ref{thm-exis_uni_glo_fuerte_SDE}.
\end{proof}

\section{Modelo de Cramér--Lundberg
Extendido.}\label{modelo-de-cramuxe9rlundberg-extendido.}

\subsection{Formulación del modelo base (C-L
clásico).}\label{formulaciuxf3n-del-modelo-base-c-l-cluxe1sico.}

El modelo clásico de Cramér-Lundberg (C-L) constituye un pilar
fundamental en la teoría de riesgo actuarial, ofreciendo una
representación matemáticamente rigurosa de la evolución del capital de
una aseguradora a lo largo del tiempo. Formalmente, consideramos un
proceso estocástico \(\{U(t)\}_{t \geq 0}\) que representa la reserva de
capital de la aseguradora en el instante \(t\). El modelo clásico de
Cramér-Lundberg (\textcite{Lundberg1903}) postula que esta reserva
evoluciona mediante:
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-8}{U(t) = u + ct - \sum_{i=1}^{N(t)} Y_i,}\end{equation}
donde:

\begin{itemize}
\item
  \(U(t)\): Reserva o capital en el tiempo \(t\),
\item
  \(u\): Capital inicial,
\item
  \(c\): Tasa de entrada de primas (constante en el modelo clásico),
\item
  \(N(t)\): Proceso de conteo de siniestros, modelado como un proceso de
  Poisson homogéneo con intensidad \(\lambda > 0\). Formalmente,
  \(N(t)\) es un proceso y \(\mathbb{E}[N(t)] = \lambda t\).
\item
  \(\{Y_i\}_{i \geq 1}\): Secuencia de variables aleatorias
  independientes e idénticamente distribuidas (i.i.d.) que representan
  las magnitudes de los siniestros, con distribución \(F_Y\) y función
  de densidad \(f_Y\) (en caso de ser absolutamente continua). Se asume
  que \(\mathbb{E}[Y_1] = \mu < \infty\) y
  \(\text{Var}(Y_1) = \sigma^2 < \infty\) para garantizar la existencia
  de momentos necesarios en el análisis.
\end{itemize}

La suposición de parámetros constantes (especialmente la tasa de primas
\(c\) y la intensidad del proceso de Poisson \(\lambda\)) limita su
aplicabilidad en entornos dinámicos donde las condiciones del mercado
cambian con el tiempo, como es el caso del mercado asegurador mexicano
que enfrenta variaciones estacionales en los siniestros catastróficos,
cambios en las tasas de inversión y fluctuaciones en la estructura de
primas debido a factores macroeconómicos como la inflación.

\subsection{Extensión a un modelo con difusión y
saltos.}\label{extensiuxf3n-a-un-modelo-con-difusiuxf3n-y-saltos.}

Formalmente, extendemos el proceso de reservas \(\{U(t)\}_{t \geq 0}\)
del modelo (C-L) que sigue la dinámica estocástica de una ecuación
diferencial con difusión y saltos (EDES).

Las ecuaciones diferenciales estocásticas con saltos (EDES) constituyen
una extensión natural del cálculo estocástico clásico de
Itô,(Sección~\ref{sec-Ito}) permitiendo modelar dinámicas que combinan
evolución continua con cambios abruptos discontinuos. Este marco teórico
es esencial para representar fenómenos en los que coexisten tendencias
suaves y eventos extremos, como es el caso de los mercados financieros y
las carteras de seguros sujetas a siniestros catastróficos.

Una ecuación diferencial estocástica con saltos y parámetros
dependientes del tiempo toma la forma general
(Capítulo~\ref{sec-EDESJs})
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-9}{dX(t) = a(t,X(t^-))dt + b(t,X(t^-))dW(t) + \int_{\mathbb{R}} R(t,X(t^-),x) \tilde{N}(dt,dx),}\end{equation}
donde los coeficientes \(a\), \(b\) y \(R\) satisfacen condiciones de
Lipschitz y crecimiento lineal que garantizan existencia y unicidad de
soluciones fuertes. La notación \(X(t^-)\) denota el valor del proceso
predecible(Sección~\ref{sec-proc_predecibles}) inmediatamente antes del
tiempo \(t\), crucial para manejar correctamente las discontinuidades
inducidas por los saltos.(Teorema~\ref{thm-exis_uni_glo_fuerte_SDE})
\(N(dt,dx)\) es una medida de Poisson aleatoria que cuenta los saltos de
tamaño \(x\) en el intervalo \(dt\), y
\(\tilde{N}(dt,dx) = N(dt,dx) - \nu(dx)dt\) es su compensador con
\(\nu\) siendo la medida de Poisson compensada. Esta descomposición
separa explícitamente la componente difusiva continua (\(\sigma W(t)\))
de los saltos de pequeña magnitud (integrado compensado) y los saltos de
gran magnitud (integrado
puro).(Sección~\ref{sec-medida_aleatoria_poisson})

Para capturar la dinámica real del mercado Mexicano, extendemos el
modelo incorporando dependencia temporal en todos los parámetros.

En el contexto actuarial, esta estructura matemática permite integrar de
manera coherente tres elementos fundamentales:

\begin{itemize}
\item
  La acumulación determinista de primas,
\item
  La evolución estocástica de las inversiones con volatilidad de
  mercado,
\item
  La ocurrencia aleatoria de siniestros catastróficos modelados como
  saltos negativos. El uso de parámetros dependientes del tiempo
  \((c(t)\), \(r(t)\), \(\sigma(t))\) refleja adecuadamente la
  estacionalidad en la frecuencia de siniestros, las fluctuaciones en
  las tasas de interés y la variabilidad de la volatilidad financiera
  observadas en mercados emergentes como el Mexicano. Incorporando los
  fundamentos teóricos al marco de la ecuación el proceso de reservas
  \(\{U(t)\}_{t \geq 0}\) se presenta como la siguiente ecuación
  diferencial estocástica con saltos (Ecuación~\ref{eq-9})
  \begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-modelo_extendido}{dU(t) = \underbrace{c(t)\,dt}_{\text{Primas}} + \underbrace{U(t^-)r(t)\,dt}_{\text{Rendimientos}} + \underbrace{U(t^-)\sigma(t)\,dW(t)}_{\text{Volatilidad}} - \underbrace{dJ(t)}_{\text{Siniestros}},}\end{equation}
  donde
\item
  \(c(t) > 0\) es la tasa de prima neta tiempo-dependiente, ajustada por
  inflación y estacionalidad en la demanda
  (Sección\textasciitilde{}\ref{sec:ct});
\item
  \(r(t)\) representa la tasa de interés instantánea de la cartera de
  inversiones, modelada como un proceso determinista que refleja la
  estructura de tasas de Banxico, los rendimientos de CETES y globales
  (ILS)(Sección\textasciitilde{}\ref{sec:rt}) ;
\item
  \(\sigma(t) > 0\) es la volatilidad tiempo-dependiente de las
  inversiones, estimada mediante una combinación convexa de la
  volatilidad de activos locales (CETES) y globales (ILS), ponderada por
  la composición de la cartera según reportes de la CNSF
  (Sección\textasciitilde{}\ref{sec:sigmat});
\item
  \(W(t)\) es un movimiento browniano estándar que modela el riesgo de
  mercado continuo;
\item
  \(J(t)\): Proceso de saltos compuesto que modela siniestros
  catastróficos. Por tanto las soluciones del proceso de reservas
  presentado por la ecuación (Ecuación~\ref{eq-modelo_extendido}) bajo
  las especificaciones del modelo (con tasas de prima, interés y
  volatilidad acotadas), cumple con las condiciones de Lipschitz y
  crecimiento lineal que garantizan existencia y unicidad de soluciones
  fuertes para el proceso de reservas.
\item
  \(N_m(t)\): Proceso de Poisson no homogéneo para eventos
  meteorológicos con intensidad \(\lambda_m(t)\),
\item
  \(N_s(t)\): Proceso de Poisson para eventos sísmicos con intensidad
  constante \(\lambda_s\),
\item
  \(Y_k^{(m)} \sim \text{TruncNormal}(\mu_m, \sigma_m^2)\): Severidad de
  siniestros meteorológicos,
\item
  \(Y_\ell^{(s)} \sim \text{TruncNormal}(\mu_s, \sigma_s^2)\): Severidad
  de siniestros sísmicos.
\end{itemize}

\section{Análisis Asintótico y Estimación de
Parámetros}\label{anuxe1lisis-asintuxf3tico-y-estimaciuxf3n-de-paruxe1metros}

\subsection{Estimación de la Varianza
Integrada}\label{estimaciuxf3n-de-la-varianza-integrada}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-VB}{}\label{thm-VB}

Definamos la variación de bipotencia con retardo \(h = 1\),
\[BV_n := \frac{1}{\mu_1^2} \sum_{i=2}^{n} \bigl|r_{i-1,n}\bigr| \cdot \bigl|r_{i,n}\bigr|, \quad \mu_1 = \sqrt{\frac{2}{\pi}},\]
se quiere demostrar que es un estimador consistente en probabilidad de
la varianza integrada \[IV := \int_0^1 \sigma^2(t)\,dt,\] es decir,
\[BV_n \xrightarrow[n\to\infty]{\mathbb{P}} IV.\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Cada retorno se descompone en su parte continua y su parte por saltos
\[r_{i,n} = C_{i,n} + S_{i,n},\] donde
\[C_{i,n} = \int_{(i-1)\Delta}^{i\Delta} \sigma(t)\,dW(t), \quad 
S_{i,n} = \sum_{(i-1)\Delta < t \leq i\Delta} \Delta J_t.\] Por la
hipótesis de actividad finita de los saltos, se tiene que
\[\mathbb{P}\bigl(S_{i-1,n} \neq 0 \text{ y } S_{i,n} \neq 0\bigr) \xrightarrow[n\to\infty]{} 0.\]
Por lo tanto, con probabilidad \(1\),
\[|r_{i-1,n}| \cdot |r_{i,n}| = |C_{i-1,n}| \cdot |C_{i,n}| + o_p(n^{-1}).\]
Dado que \(\sigma(t)\) es cádlág, es localmente constante en el límite.
Así, condicionalmente,
\[\mathbb{E}\bigl[|C_{i-1,n}| \cdot |C_{i,n}| \mid \mathcal{F}_{(i-1)\Delta}\bigr] 
= \mu_1^2 \cdot \sigma^2((i-1)\Delta) \cdot \frac{1}{n} + o(n^{-1}),\]
donde \(\mu_1 = \mathbb{E}[|Z|] = \sqrt{2/\pi}\), \(Z \sim N(0,1)\).
Sumando sobre \(i = 2,\dots,n\), obtenemos
\[\mathbb{E}[BV_n] = \frac{1}{\mu_1^2} \sum_{i=2}^n \mathbb{E}\bigl[|r_{i-1,n}| \cdot |r_{i,n}|\bigr]
= \sum_{i=2}^n \sigma^2((i-1)\Delta) \cdot \frac{1}{n} + o(1).\]
\end{proof}

\subsection{Hipótesis técnicas}\label{hipuxf3tesis-tuxe9cnicas}

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Hipotesis 1} \emph{(Cádlág y previsibilidad)} El proceso
  \(\sigma^2(t)\) es cádlág (continuo por la derecha con límites por la
  izquierda) y predecible.
\item
  \textbf{Hipótesis 2} \emph{(Acotamiento local)} Existe una sucesión
  creciente de tiempos de parada \((\tau_m)_{m \geq 1}\), con
  \(\tau_m \uparrow \infty\) casi seguramente, tal que
  \[\sup_{t \leq \tau_m} \sigma^2(t) < \infty \quad \text{c.s.}\]
\item
  \textbf{Hipótesis 3} \emph{(Integrabilidad)}
  \[\int_0^1 \sigma^2(t)\,dt < \infty \quad \text{casi seguramente}.\]
\end{itemize}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-Cons_variacion_bipotencia}{}\label{thm-Cons_variacion_bipotencia}

Bajo las Hipótesis \(1\)--\(3\) y la condición de actividad finita de
los saltos, se cumple:
\[BV_n \xrightarrow[n\to\infty]{\mathbb{P}} \int_0^1 \sigma^2(t)\,dt.\]
Es decir, la variación de bipotencia es un estimador consistente en
probabilidad de la varianza integrada. Sea
\((\Omega, \mathcal{F}, (\mathcal{F}_t)_{t \in [0,1]}, \mathbb{P})\) un
espacio de probabilidad filtrado que satisface las
\textit{condiciones usuales} (completo y continuo por la derecha).
Supongamos que \(\sigma^2 = (\sigma^2(t))_{t \in [0,1]}\) es un proceso
estocástico. Definimos la partición regular del intervalo \([0,1]\) como
\(t_i^n := \frac{i}{n}, \quad i = 0,1,\dots,n.\) La suma de Riemann
izquierda asociada a \(\sigma^2\) es
\[S_n := \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \sigma^2\!\left(t_{i-1}^n\right) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n \sigma^2\!\left(\frac{i-1}{n}\right).\]
Denotamos el límite objetivo como la varianza integrada
\[IV := \int_0^1 \sigma^2(t)\,dt.\] se busca demostrar que, para todo
\(\varepsilon > 0\),
\[\lim_{n \to \infty} \mathbb{P}\bigl( |S_n - IV| > \varepsilon \bigr) = 0,\]
es decir, \(S_n \xrightarrow[n \to \infty]{\mathbb{P}} IV\).

\end{theorem}

\section{Estimación de la Intensidad de
Saltos.}\label{estimaciuxf3n-de-la-intensidad-de-saltos.}

\subsection{\texorpdfstring{Estimador \(\hat{\lambda}_n\) y elección del
umbral \(\tau_n = \alpha \Delta_n^{\varpi}\)
.}{Estimador \textbackslash hat\{\textbackslash lambda\}\_n y elección del umbral \textbackslash tau\_n = \textbackslash alpha \textbackslash Delta\_n\^{}\{\textbackslash varpi\} .}}\label{estimador-hatlambda_n-y-elecciuxf3n-del-umbral-tau_n-alpha-delta_nvarpi-.}

Definimos el estimador de intensidad de saltos mediante el método de
conteo con umbral:
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-umbral}{\hat{\lambda}_n := \frac{1}{T} \sum_{i=1}^n \mathbf{1}_{\{ |\Delta_i^n X| > \tau_n \}},}\end{equation}

donde \(\tau_n > 0\) es un umbral determinista que depende de \(n\).
Siguiendo la metodología de \cite{ait2009testing} (ver Sección 4.3 y la
ecuación (24)), elegimos el umbral de la forma
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-estimador}{ \tau_n = \alpha \Delta_n^{\varpi}, \quad \alpha > 0, \quad \varpi \in \left(0, \frac{1}{2}\right).
 }\end{equation} Esta elección es crucial y satisface dos propiedades
asintóticas fundamentales: (I) \textbf{Detección de saltos:}
\(\tau_n \to 0\) cuando \(n \to \infty\). Esto asegura que,
asintóticamente, cualquier salto de tamaño fijo (no nulo) será
detectado, ya que su magnitud superará al umbral. (II)
\textbf{Eliminación del ruido difusivo:}
\(\tau_n / \sqrt{\Delta_n} = \alpha \Delta_n^{\varpi - 1/2} \to \infty\).
Esto asegura que los incrementos correspondientes a la parte continua
del proceso (de orden estocástico \(\sqrt{\Delta_n}\)) rara vez
superarán el umbral, controlando así los falsos positivos.

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-Consistencia_estimador_intensidad}{}\label{thm-Consistencia_estimador_intensidad}

(Consistencia del estimador de intensidad). Supongamos que el proceso
\(X\) satisface el modelo \eqref{eq:sdej} bajo el Assumption 1 de
\cite{ait2009testing} y tiene actividad finita de saltos,
\(\lambda = \int_E \lambda(dx) < \infty\). Supongamos que el proceso
\(X\) satisface el modelo \eqref{eq:sdej} bajo el Assumption 1 de
\cite{ait2009testing} y tiene actividad finita de saltos,
\(\lambda = \int_E \lambda(dx) < \infty\). Considérese un régimen
asintótico de alta frecuencia en el que \(\Delta_n \to 0\) y
\(T = n \Delta_n \to \infty\) cuando \(n \to \infty\). Entonces, bajo la
elección del umbral (Ecuación~\ref{eq-umbral}) con
\(\varpi \in (0, 1/2)\), el estimador (Ecuación~\ref{eq-estimador}) es
consistente en probabilidad para \(\lambda\), es decir,
\[\hat{\lambda}_n \xrightarrow{\mathbb{P}} \lambda.\]

\end{theorem}

\begin{proof}
Un falso positivo ocurre cuando un incremento \(\Delta_i^n X\) sin salto
(es decir, generado únicamente por la parte continua del proceso) excede
el umbral \(\tau_n\). Para controlar este fenómeno, debemos analizar la
magnitud de la parte continua. La herramienta fundamental es la cota
proporcionada en la \textbf{ecuación (46)} de \cite{ait2009testing}
(Sección 8.1), derivada bajo el Assumption 1. Para cualquier
\(\eta > 0\) y \(\theta \in (0,1)\), se cumple
\[ \mathbb{E}_{i-1}^n \left( |\Delta_i^n X - \delta_i^n|^2 \wedge \eta^2 \right) \leq K \Delta_n (\eta^2 + \Delta_n^{\theta} + \epsilon(\theta))
 \] donde -
\(\mathbb{E}_{i-1}^n(\cdot) = \mathbb{E}(\cdot \mid \mathcal{F}_{(i-1)\Delta_n})\),
-
\(\delta_i^n = \sigma_{(i-1)\Delta_n} (W_{i\Delta_n} - W_{(i-1)\Delta_n})\)
es la aproximación gaussiana de la parte continua, -
\(\epsilon(\theta) \to 0\) cuando \(\theta \to 0\), - \(K\) es una
constante que depende de los coeficientes del modelo.

Esta desigualdad implica que la parte continua del incremento es de
orden \(O_p(\sqrt{\Delta_n})\). Ahora, utilizando la desigualdad de
Chebyshev o argumentos de cola gaussiana, la probabilidad de que un
incremento puramente difusivo exceda \(\tau_n\) se puede acotar por
\[\mathbb{P}(|\Delta_i^n X| > \tau_n \mid \text{no hay salto en } [(i-1)\Delta_n, i\Delta_n]) \leq C \exp\left( -c \frac{\tau_n^2}{\Delta_n} \right).\]
Dado que
\(\tau_n^2 / \Delta_n = \alpha^2 \Delta_n^{2\varpi-1} \to \infty\)
(porque \(\varpi < 1/2\)), el término exponencial decae a cero más
rápido que cualquier potencia de \(\Delta_n\). Por lo tanto, el número
esperado de falsos positivos, \(\mathrm{FP}_n\), satisface
\[\mathbb{E}[\mathrm{FP}_n] = \sum_{i=1}^n \mathbb{P}(\text{falso positivo en } i) \leq n \cdot o(\Delta_n) = o(T).\]
En consecuencia, \(\mathrm{FP}_n / T \xrightarrow{\mathbb{P}} 0\). Un
falso negativo ocurre cuando un salto real \(J\) ocurre en un intervalo
de muestreo, pero su magnitud \(|J|\) es menor o igual que \(\tau_n\),
por lo que no se detecta. Sin embargo, dado que el proceso tiene
actividad finita, el número de saltos en \([0,T]\) es finito c.s., y
cada salto tiene tamaño \(|J_k| > 0\) c.s. Dado que \(\tau_n \to 0\) por
construcción, existe un \(n_0(\omega)\) (aleatorio pero finito) tal que
para todo \(n \geq n_0(\omega)\), se cumple
\(\tau_n < \min_{k=1,\dots,N_T} |J_k|(\omega)\). Por lo tanto,
asintóticamente, todos los saltos son detectados y el número de falsos
negativos, \(\mathrm{FN}_n\), satisface
\(\mathbb{E}[\mathrm{FN}_n] \to 0\), lo que implica
\(\mathrm{FN}_n / T \xrightarrow{\mathbb{P}} 0\). Sea \(N_T\) el número
real (y finito) de saltos en \([0,T]\). De los pasos anteriores, se
deduce que el número de saltos detectados por el estimador coincide
asintóticamente con \(N_T\):
\[\sum_{i=1}^n \mathbf{1}_{\{ |\Delta_i^n X| > \tau_n \}} = N_T + \mathrm{FP}_n - \mathrm{FN}_n = N_T + o_{\mathbb{P}}(T).\]
Dividiendo por \(T\), obtenemos
\[\hat{\lambda}_n = \frac{N_T}{T} + o_{\mathbb{P}}(1).\] Finalmente,
dado que la actividad de saltos es finita y la intensidad es constante
\(\lambda\), el proceso de conteo \(N_T\) es un proceso de Poisson con
media \(\mathbb{E}[N_T] = \lambda T\) y varianza
\(\mathrm{Var}(N_T) = \lambda T\). Por la ley de los grandes números
para procesos de Poisson, se tiene que cuando \(T \to \infty\),
\[\frac{N_T}{T} \xrightarrow{\mathbb{P}} \lambda.\]

Combinando las dos últimas convergencias, concluimos que
\[\hat{\lambda}_n \xrightarrow{\mathbb{P}} \lambda,\] lo cual demuestra
el Teorema~\ref{thm-Consistencia_estimador_intensidad}.
\end{proof}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Métodos Numéricos para
EDES}\label{muxe9todos-numuxe9ricos-para-edes}

\section{Introducción a la Discretización de
EDESJs}\label{introducciuxf3n-a-la-discretizaciuxf3n-de-edesjs}

Las Ecuaciones Diferenciales Estocásticas (EDE) constituyen una
herramienta fundamental en la modelización matemática de fenómenos
dinámicos sometidos a incertidumbre. En particular, las ecuaciones
diferenciales estocásticas con saltos, por sus siglas en inglés
Jump-Diffusion Stochastic Differential Equations que denotaremos de
ahora en adelante por (EDSEJ) extienden el marco clásico de difusión
(gobernado por el movimiento browniano) al incorporar procesos de Lévy o
procesos de Poisson compuestos, lo que permite capturar discontinuidades
abruptas, eventos extremos o choques externos.

A pesar del sólido desarrollo teórico existente en torno a la
existencia, unicidad y propiedades cualitativas de soluciones de EDSEJs,
la obtención de soluciones explícitas es usual. Por ello, los métodos
numéricos se vuelven indispensables tanto para la simulación como para
el análisis cuantitativo de estos modelos. Sin embargo, la presencia
simultánea de componentes de difusión continua y saltos discontinuos
introduce desafíos computacionales y teóricos sustanciales que no están
presentes en el caso puramente difusivo.

Las ecuaciones diferenciales estocásticas (SDEs) con saltos constituyen
una clase fundamental de modelos en finanzas matemáticas, teoría de
seguros y dinámica de poblaciones. La forma general de una SDE con
saltos en \(\mathbb{R}^d\) es:

\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-sde_jumps_general}{\begin{aligned}
X_t = {}& X_0 + \int_0^t a(s,X_s)\,d s + \int_0^t b(s,X_s)\,d W_s
+ \int_0^t \int_E R(s,X_{s-},v)\,\tilde{p}_\phi(d v, ds) \\
& + \int_0^t \int_E R(s,X_{s-},v)\,\nu(d v)\,ds,
\end{aligned}}\end{equation} donde:

\begin{itemize}
\item
  \(a: [0,T] \times \mathbb{R} \to \mathbb{R}\) es el coeficiente de
  deriva (drift),
\item
  \(b: [0,T] \times \mathbb{R} \to \mathbb{R}\) es el coeficiente de
  difusión,
\item
  \(W = \{W_t\}_{t \geq 0}\) es un proceso de Wiener, - \(p_\phi\) es
  una medida aleatoria de Poisson con intensidad \(\nu(dv) dt\),
\item
  \(\tilde{p}_\phi(dv, ds) = p_\phi(dv, ds) - \nu(dv) ds\) es la medida
  de Poisson compensada,
\item
  \(R: [0,T] \times \mathbb{R} \times E \to \mathbb{R}\) describe la
  magnitud de los saltos,
\item
  \(E \subseteq \mathbb{R}^k \setminus \{0\}\) es el espacio de marcas
  (marks).
\end{itemize}

La SDE con saltos compensados es:
\[dX_t = \underbrace{a(t, X_t)\,dt}_{\text{drift original}} + \underbrace{b(t, X_t)\,dW_t}_{\text{difusión}} + \underbrace{\int_E R(t, X_{t-}, v)\,\tilde{p}_\phi(dv, dt)}_{\text{saltos compensados}}\]
donde la medida compensada es:
\[\tilde{p}_\phi(dv, dt) = p_\phi(dv, dt) - \phi(dv)\,dt\] Al expandir
la integral con la medida compensada, obtenemos:
\[\int_E R(t, X_{t-}, v)\,\tilde{p}_\phi(dv, dt) = \underbrace{\int_E R(t, X_{t-}, v)\,p_\phi(dv, dt)}_{\text{saltos brutos}} - \underbrace{\int_E R(t, X_{t-}, v)\,\phi(dv)\,dt}_{\text{compensación}}\]
Por lo tanto, la EDE completa se puede escribir como:
\[dX_t = a(t, X_t)\,dt + b(t, X_t)\,dW_t + \int_E R(t, X_{t-}, v)\,p_\phi(dv, dt) - \int_E R(t, X_{t-}, v)\,\phi(dv)\,dt\]
Para discretizar esta ecuación, reorganizamos los términos de la
siguiente manera:
\[dX_t = \underbrace{\left[a(t, X_t) - \int_E R(t, X_{t-}, v)\,\phi(dv)\right]}_{\text{drift compensado}} dt + b(t, X_t)\,dW_t + \int_E R(t, X_{t-}, v)\,p_\phi(dv, dt)\]
El término de compensación cambia de signo al moverse al drift, porque:
\[a(t, X_t)\,dt - \int_E R(t, X_{t-}, v)\,\phi(dv)\,dt = \left[a(t, X_t) - \int_E c(t, X_{t-}, v)\,\phi(dv)\right] dt\]

\subsection{Formulación general del modelo de Cramér--Lundberg con
reinversión como
EDESJ.}\label{formulaciuxf3n-general-del-modelo-de-cramuxe9rlundberg-con-reinversiuxf3n-como-edesj.}

El modelo de Cramér--Lundberg extendido con reinversión y parámetros
temporales puede escribirse como una ecuación diferencial estocástica
con saltos (EDSEJ). Consideremos la siguiente ecuación diferencial
estocástica con saltos (SDEJ):
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-sdej}{d X_t = \underbrace{c(t)\,dt}_{\text{primas}} + \underbrace{r(t) X_t\,dt}_{\text{rendimiento}} + \underbrace{\sigma(t) X_t\,d W_t}_{\text{volatilidad}} - \underbrace{\int_E R(t, X_{t-}, v)\,\tilde{p}_\phi(dv, dt)}_{\text{saltos compensados}},}\end{equation}
donde

\begin{itemize}
\item
  \(c(t) \in \mathbb{R}\) es un flujo de primas determinista y acotado,
\item
  \(r(t), \sigma(t)\) son funciones acotadas y medibles,
\item
  \(R(t, x, v)\) es la magnitud del salto, dependiente del tiempo \(t\),
  del estado \(x\) y de la marca \(v\), -
  \(\tilde{p}_\phi(dv, d t) = p_\phi(d v, dt) - \phi(dv)d t\) es la
  medida de Poisson compensada, - \(\phi(E) < \infty\) y
  \(\int_E |R(t, x, v)|^2 \phi(d v) < \infty\) para todo
  \(t \in [0,T]\), \(x \in \mathbb{R}\).
\end{itemize}

\section{Esquema de Milstein
Compensado}\label{esquema-de-milstein-compensado}

Sea \(Y_n\) la aproximación numérica dada por el esquema Milstein
compensado:
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-milstein_ec}{\begin{aligned}
Y_{n+1} = Y_n &+ \left[ a(t_n, Y_n) - \int_E R(t_n, Y_n, v) \phi(d v) \right]\Delta t \\
&+ b(t_n, Y_n) \Delta W_n \\
&+ \frac{1}{2} b(t_n, Y_n) b_x(t_n, Y_n) \left[ (\Delta W_n)^2 - \Delta t \right] \\
&+ \sum_{i=1}^{\Delta N_n} R(t_n, Y_n, \xi_i),
\end{aligned}}\end{equation}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(\Delta t = t_{n+1} - t_n\) es el paso de tiempo,
\item
  \(\Delta W_n \sim \mathcal{N}(0, \Delta t)\) es el incremento del
  proceso de Wiener,
\item
  \(\Delta N_n \sim \text{Poisson}(\lambda \Delta t)\),
  \(\lambda = \phi(E)\), es el número de saltos en el intervalo,
\item
  \(\xi_i \stackrel{\text{i.i.d.}}{\sim} \phi(dv)/\lambda\) son las
  marcas de los saltos,
\item
  \(b_x = \partial b / \partial x\) es la derivada parcial del
  coeficiente de difusión,
\item
  \(a(t, x) = c(t) + r(t)x\) y \(b(t, x) = \sigma(t)x\).
\end{itemize}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-convergencia_fuerte}{}\label{thm-convergencia_fuerte}

(Convergencia fuerte de orden \(\gamma = 1/2\) ). Supongamos las
siguientes hipótesis:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  \textbf{Lipschitz global}: Los coeficientes \(a(t,x)\) y \(b(t,x)\)
  son globalmente Lipschitz en \(x\), y \(c(t,x,v)\) es globalmente
  Lipschitz en \(x\) uniformemente en \(t\) y \(v\):
  \[|c(t, x_1, v) - c(t, x_2, v)| \leq L_c |x_1 - x_2|, \quad \forall t \in [0,T], \, x_1, x_2 \in \mathbb{R}, \, v \in E.\]
\item
  \textbf{Crecimiento lineal}: Existe \(K > 0\) tal que
  \[|a(t,x)| + |b(t,x)| + \left( \int_E |R(t, x, v)|^2 \phi(d v) \right)^{1/2} \leq K(1 + |x|),\]
  para todo \(t \in [0,T]\) y \(x \in \mathbb{R}\).
\item
  \textbf{Momentos finitos de saltos}:
  \(\int_E |R(t, x, v)|^2 \phi(d v) < \infty\) para todo \(t \in [0,T]\)
  y \(x \in \mathbb{R}\).
\item
  \textbf{Condiciones iniciales}: \(\mathbb{E}[|X_0|^2] < \infty\) y
  \(Y_0 = X_0\). Entonces, existe una constante \(C > 0\), independiente
  de \(\, dt\), tal que:
  \begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-convergencia}{\max_{0 \leq n \leq N} \left( \mathbb{E}\left[ |X_{t_n} - Y_n|^2 \right] \right)^{1/2} \leq C \sqrt{dt}.}\end{equation}
  Es decir, el esquema converge fuertemente con orden \(\gamma = 1/2\).
\end{enumerate}

\end{theorem}

\begin{proof}
La EDE Ecuación~\ref{eq-sdej} puede reescribirse en la forma estándar (
\textcite{platen2010numerical}, Ec. (1.8.2)):
\[d X_t = a(t,X_t)\,d t + b(t,X_t)\,dW_t + \int_E R(t,X_{t-},v)\,p_\phi(dv, d t),\]

donde:

\begin{itemize}
\item
  \(a(t,x) = c(t) + r(t)x\) (drift original),
\item
  \(b(t,x) = \sigma(t)x\),
\item
  \(R(t,x,v)\) es el tamaño del salto bruto, dependiente del estado. Las
  hipótesis de Lipschitz y crecimiento lineal garantizan que los
  coeficientes satisfacen las condiciones del Teorema 1.9.3 de
  \textcite{platen2010numerical}, que establece la existencia y unicidad
  de una solución fuerte \(X_t\).
\end{itemize}

Además, el Teorema 1.9.3 garantiza que la solución tiene momentos
finitos de segundo orden:
\[\mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq t \leq T} |X_t|^2 \right] \leq C_1 (1 + \mathbb{E}[|X_0|^2]) < \infty.\]

El esquema Ecuación~\ref{eq-milstein_ec} incluye la corrección de
Milstein, que corresponde a truncar la expansión estocástica de
Wagner-Platen (ver \textcite{platen2010numerical}, Ec. (4.4.7)) después
de los términos de orden \(\mathcal{O}((dt)^{3/2})\).

Para una SDE con saltos, la expansión completa incluye términos
adicionales relacionados con la medida de Poisson. Como el modelo es
aditivo en los saltos (aunque \(c(t,x,v)\) depende de \(x\), no hay
términos cruzados de orden superior), los operadores de salto y difusión
conmutan trivialmente, lo que simplifica el análisis.

El error local \(R_n = X_{t_{n+1}} - Y_{n+1}\) puede descomponerse como:

\[R_n = R_n^{\text{dif}} + R_n^{\text{jump}},\] donde

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(R_n^{\text{dif}}\) es el error de la parte difusiva,
\item
  \(R_n^{\text{jump}}\) es el error de la parte de saltos.
\end{itemize}

Por la expansión de Wagner-Platen para difusiones puras
(\textcite{platen2010numerical}, Ec. (5.3.19)), el error local de la
parte difusiva satisface:

\[\mathbb{E}\left[ |R_n^{\text{dif}}|^2 \mid \mathcal{F}_{t_n} \right] \leq K_1 (1 + |Y_n|^2) (\,dt)^3.\]
Para la parte de saltos, el error local es:
\[R_n^{\text{jump}} = \int_{t_n}^{t_{n+1}} \int_E R(s, X_{s-}, v)\,\tilde{p}_\phi(dv, ds) - \sum_{i=1}^{\Delta N_n} R(t_n, Y_n, \xi_i) - \int_E R(t_n, Y_n, v)\phi(dv)\,dt\]

Usando propiedades de la medida de Poisson compensada (ver
\textcite{platen2010numerical}, Ec. (4.2.1)) y la condición de Lipschitz
para \(c\), se tiene:
\[\mathbb{E}\left[ |R_n^{\text{jump}}|^2 \mid \mathcal{F}_{t_n} \right] \leq K_2 \,dt + K_3 |X_{t_n} - Y_n|^2 \,dt.\]
Combinando \textbf{?@eq-diff\_error} y
\textbf{?@eq-error\_saltos\_limite} usando la desigualdad
\((a+b)^2 \leq 2a^2 + 2b^2\), obtenemos: \[\begin{aligned}
\mathbb{E}\left[ |R_n|^2 \mid \mathcal{F}_{t_n} \right] \leq {}& 2K_1 (1 + |Y_n|^2) (\,dt)^3 + 2K_2 \,dt + 2K_3 |e_n|^2 \,dt \\
& \leq K_4 (1 + |Y_n|^2 + |e_n|^2) (\,dt)^2,
\end{aligned}\]

donde en el último paso usamos que \(\, dt \leq 1\) (paso de tiempo
pequeño) y \(e_n = X_{t_n} - Y_n\) es el error global.

Para demostrar que el esquema tiene momentos finitos, usamos un
argumento de tipo Grönwall discreto. Definimos:
\[M_n = \mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq k \leq n} |Y_k|^2 \right].\]

Tomando cuadrados en Ecuación~\ref{eq-milstein_ec} y esperanza, y usando
las cotas de Lipschitz y crecimiento lineal, se obtiene:
\[M_{n+1} \leq (1 + K_5 \, dt) M_n + K_6 \, dt.\] Iterando esta
desigualdad y usando que \(M_0 = \mathbb{E}[|Y_0|^2] < \infty\), se
obtiene:
\[M_N \leq M_0 e^{K_5 T} + \frac{K_6}{K_5} (e^{K_5 T} - 1) < \infty.\]
Por lo tanto, el esquema numérico tiene momentos finitos uniformes.

Definimos el error global \(e_n = X_{t_n} - Y_n\). Usando la fórmula de
Itô para la solución exacta y la definición del esquema, podemos
escribir:
\[e_{n+1} = e_n + \delta a_n \,dt + \delta b_n \,dW_n + \delta c_n + R_n,\]
donde

\begin{itemize}
\item
  \(\delta a_n = a(t_n, X_{t_n}) - a(t_n, Y_n)\),
\item
  \(\delta b_n = b(t_n, X_{t_n}) - b(t_n, Y_n)\),
\item
  \(\delta c_n = \int_E [c(t_n, X_{t_n}, v) - c(t_n, Y_n, v)] \phi(\,D v) \, dt\),
\item
  \(R_n\) es el residuo total (error local).
\end{itemize}

Por la condición de Lipschitz:
\[|\delta a_n| \leq L_a |e_n|, \quad |\delta b_n| \leq L_b |e_n|, \quad |\delta c_n| \leq L_c |e_n| \, dt,\]

donde \(L_a, L_b, L_c\) son las constantes de Lipschitz de \(a\), \(b\)
y \(c\), respectivamente.

Tomamos cuadrados en \textbf{?@eq-global\_error\_descomposicion}:
\[\begin{aligned}
|e_{n+1}|^2 &= |e_n|^2 + 2e_n \cdot \delta a_n \, dt + 2e_n \cdot \delta b_n \, dW_n + 2e_n \cdot \delta c_n \\
&\quad + |\delta a_n|^2 (\, dt)^2 + 2\delta a_n \cdot \delta b_n \, dt \, dW_n + 2\delta a_n \cdot \delta c_n \, dt \\
&\quad + |\delta b_n|^2 (\, dW_n)^2 + 2\delta b_n \cdot \delta c_n \, dW_n + |\delta c_n|^2 \\
&\quad + 2e_n \cdot R_n + 2\delta a_n \cdot R_n \, dt + 2\delta b_n \cdot R_n \, dW_n + 2\delta c_n \cdot R_n + |R_n|^2.
\end{aligned}\] Tomamos esperanza condicional dado
\(\mathcal{F}_{t_n}\). Notamos que:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(\mathbb{E}[\,dW_n \mid \mathcal{F}_{t_n}] = 0\),
\item
  \(\mathbb{E}[(\,dW_n)^2 \mid \mathcal{F}_{t_n}] = dt\),
\item
  Los términos con \(\,dW_n\) tienen esperanza cero.
\end{itemize}

Por lo tanto: \[\begin{aligned}
\mathbb{E}[|e_{n+1}|^2 \mid \mathcal{F}_{t_n}] &\leq |e_n|^2 + 2e_n \cdot \delta a_n \, dt + 2e_n \cdot \delta c_n + |\delta b_n|^2 \, dt \\
&\quad + |\delta a_n|^2 (\, dt)^2 + 2|\delta a_n| |\delta c_n| \, dt + |\delta c_n|^2 \\
&\quad + 2|e_n| |R_n| + 2|\delta a_n| |R_n| \, dt + 2|\delta c_n| |R_n| + |R_n|^2.
\end{aligned}\]

Usando las cotas de Lipschitz \textbf{?@eq-lipschitz\_limite} y la
desigualdad \(2ab \leq a^2 + b^2\), obtenemos: \[\begin{aligned}
\mathbb{E}[|e_{n+1}|^2 \mid \mathcal{F}_{t_n}] &\leq |e_n|^2 + 2L_a |e_n|^2 \, dt + 2L_c |e_n|^2 \, dt + L_b^2 |e_n|^2 \, dt \\
&\quad + L_a^2 |e_n|^2 (\, dt)^2 + 2L_a L_c |e_n|^2 (\, dt)^2 + L_c^2 |e_n|^2 (\, dt)^2 \\
&\quad + |e_n|^2 + |R_n|^2 + L_a^2 |e_n|^2 (\, dt)^2 + |R_n|^2 (\, dt)^2 \\
&\quad + L_c^2 |e_n|^2 (\, dt)^2 + |R_n|^2 + |R_n|^2.
\end{aligned}\]

Simplificando y usando que \(\, dt \leq 1\):
\[\mathbb{E}[|e_{n+1}|^2 \mid \mathcal{F}_{t_n}] \leq (1 + K_7 \, dt) |e_n|^2 + K_8 |R_n|^2,\]
donde \(K_7 = 2L_a + 2L_c + L_b^2 + L_a^2 + 2L_a L_c + L_c^2 + 1\) y
\(K_8 = 4 + (\, dt)^2 \leq 5\). Usando la cota del error local
\textbf{?@eq-error\_total\_limite}:
\[\mathbb{E}[|e_{n+1}|^2 \mid \mathcal{F}_{t_n}] \leq (1 + K_7 \, dt) |e_n|^2 + K_8 K_4 (1 + |Y_n|^2 + |e_n|^2) (\, dt)^2.\]
Usando la desigualdad \(|Y_n|^2 \leq 2|X_{t_n}|^2 + 2|e_n|^2\) y tomando
esperanza total:
\[\mathbb{E}[|e_{n+1}|^2] \leq (1 + K_7 \, dt + 2K_8 K_4 (\, dt)^2) \mathbb{E}[|e_n|^2] + 2K_8 K_4 (\, dt)^2 \mathbb{E}[|X_{t_n}|^2] + K_8 K_4 (\, dt)^2.\]
Definiendo \(E_n = \mathbb{E}[|e_n|^2]\) y usando la cota de momentos de
la solución exacta \textbf{?@eq-exact\_moment}:

\[E_{n+1} \leq (1 + K_9 \, dt) E_n + K_{10} (\, dt)^2,\]

donde
\(K_9 = K_7 + 2K_8 K_4 \, dt \leq K_7 + 2K_8 K_4 \ \text{y} K_{10} = 2K_8 K_4 C_1 (1 + \mathbb{E}[|X_0|^2]) + K_8 K_4\).

Iteramos la desigualdad \textbf{?@eq-recursive\_error}:
\[\begin{aligned}
E_1 &\leq (1 + K_9 \, dt) E_0 + K_{10} (\, dt)^2, \\
E_2 &\leq (1 + K_9 \, dt)^2 E_0 + K_{10} (\, dt)^2 \left[1 + (1 + K_9 \, dt)\right], \\
&\vdots \\
E_N &\leq (1 + K_9 \, dt)^N E_0 + K_{10} (\, dt)^2 \sum_{k=0}^{N-1} (1 + K_9 \, dt)^k.
\end{aligned}\]

Como \(E_0 = 0\) (condiciones iniciales iguales), el primer término se
anula. La suma geométrica se puede acotar:
\[\sum_{k=0}^{N-1} (1 + K_9 \, dt)^k = \frac{(1 + K_9 \, dt)^N - 1}{K_9 \, dt}.\]

Usando la desigualdad \((1 + x)^N \leq e^{Nx}\) para \(x \geq 0\), y
notando que \(N\, dt = T\), obtenemos:
\[(1 + K_9 \, dt)^N \leq e^{K_9 T}\] donde
\(C = K_{10} (e^{K_9 T} - 1)/K_9\) es una constante independiente de
\(\,dt\). Tomando raíz cuadrada, obtenemos finalmente:
\[\left( \mathbb{E}[|X_T - Y_N|^2] \right)^{1/2} \leq C \sqrt{\,dt}. \]
\end{proof}

\section{Esquema Semi-Implícito
Compensado}\label{esquema-semi-impluxedcito-compensado}

El método semi-implícito compensado se define aplicando una regla de
Euler implícita en el drift y explícita en la difusión y el salto
compensado
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-esquema_semiimplicito}{U_{n+1} = U_n + [c_{n+1} + r_{n+1}U_{n+1}]\Delta t + \sigma_n U_n \Delta W_n - \tilde{J}_n,}\end{equation}

donde \(c_{n+1} = c(t_{n+1})\), \(r_{n+1} = r(t_{n+1})\),
\(\sigma_n = \sigma(t_n)\), y \(\Delta W_n = W_{t_{n+1}} - W_{t_n}\).
Reordenando algebraicamente para despejar \(U_{n+1}\):

\[U_{n+1}(1 - r_{n+1}\Delta t) = U_n(1 + \sigma_n \Delta W_n) + c_{n+1}\Delta t + \mathbb{E}[\Delta J_n] - \Delta J_n,\]
lo que da lugar a la fórmula cerrada central:

\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-esquema_semiimplicito_despeje}{U_{n+1} = 
\frac{U_n (1 + \sigma(t_n) \Delta W_n ) + c(t_n)\Delta t + \int_E c(t_n, U_n, v) \phi(dv) \Delta t - \sum_{i=1}^{\Delta N_n} c(t_n, U_n, \xi_i)
}{1 - r(t_{n+1}) \Delta t}}\end{equation} donde:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \(\Delta t = t_{n+1} - t_n\),
\item
  \(\Delta W_n \sim \mathcal{N}(0, \Delta t)\),
\item
  \(\Delta N_n \sim \text{Poisson}(\lambda \Delta t)\),
  \(\lambda = \phi(E)\),
\item
  \(\xi_i \stackrel{\text{i.i.d.}}{\sim} \phi(dv)/\lambda\).
\end{itemize}

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-convergencia_fuerte_semi_impli}{}\label{thm-convergencia_fuerte_semi_impli}

(Convergencia fuerte de orden \(\gamma = 1/2\)) Supongamos las
siguientes hipótesis:

\begin{itemize}
\item
  \emph{(H1)} \textbf{\emph{Lipschitz global:}} Los coeficientes
  \(a(t,u) = c(t) + r(t)u\) y \(b(t,u) = \sigma(t)u\) son globalmente
  Lipschitz en \(u\), y \(c(t,u,v)\) es globalmente Lipschitz en \(u\)
  uniformemente en \(t\) y \(v\):
  \[ |c(t, u_1, v) - c(t, u_2, v)| \leq L_c |u_1 - u_2|, \quad \forall t \in [0,T], \, u_1, u_2 \in \mathbb{R}, \, v \in E.
   \tag{H1}
   \]
\item
  \emph{(H2)} \textbf{\emph{Crecimiento lineal}}: Existe \(K > 0\) tal
  que
  \[  |a(t,u)| + |b(t,u)| + \left( \int_E |c(t, u, v)|^2 \phi(dv) \right)^{1/2} \leq K(1 + |u|),
    \tag{H2}
    \] para todo \(t \in [0,T]\) y \(u \in \mathbb{R}\)
  (\textcite{platen2010numerical}, Ec. (1.9.3)).
\item
  \emph{(H3)} \textbf{\emph{Momentos finitos de saltos}}:
  \(\int_E |c(t, u, v)|^4 \phi(dv) < \infty\) para todo \(t \in [0,T]\)
  y \(u \in \mathbb{R}\) (\textcite{wang2007}, Hipótesis 3.1).
\item
  \emph{(H4)} \textbf{\emph{Estabilidad numérica}}: Existe
  \(\Delta t_0 > 0\) y \(\delta > 0\) tales que
  \(1 - r(t_{n+1})\Delta t \geq \delta > 0\) para todo
  \(\Delta t \leq \Delta t_0\) (\textcite{higham2005}, Lema 2.1).
\item
  \emph{(H5)\textbf{Condiciones iniciales}}:
  \(\mathbb{E}[|U_0|^2] < \infty\) y \(U_0 = _0\).
\end{itemize}

Bajo las hipótesis (H1)--(H5), existe una constante \(C > 0\),
independiente de \(\Delta t\), tal que:
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-convergence_result_semiimplicit}{\max_{0 \leq n \leq N} \left( \mathbb{E}\left[ |U_{t_n} - U_n|^2 \right] \right)^{1/2} \leq C \sqrt{\Delta t}.}\end{equation}

\end{theorem}

\begin{proof}
Reescribimos la SDEJ(Ecuación~\ref{eq-sdej}) en forma estándar
(\textcite{platen2010numerical}, Ec. (1.8.2)):

\[dU_t = a(t,U_t)\,dt  + b(t,U_t)\,dW_t + \int_E c(t,U_{t-},v)\,p_\phi(dv, dt),\]

donde \(a(t,u) = c(t) + r(t)u\) y \(b(t,u) = \sigma(t)u\). Las hipótesis
(H1) y (H2) satisfacen las condiciones del \textbf{Teorema 1.9.4} de
\textcite{platen2010numerical}, que garantiza la existencia y unicidad
de una solución fuerte \(U_t\). Además asegura que la solución tiene
momentos finitos de segundo orden:
\[\mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq t \leq T} |U_t|^2 \right] \leq C_1 (1 + \mathbb{E}[|U_0|^2]) < \infty.\]
Esta cota es esencial para controlar el crecimiento de la solución
exacta durante la propagación del error.

Definimos el error local \(R_n = U_{t_{n+1}} - U_{n+1}\) y lo
descomponemos como:
\[R_n = R_n^{\text{dif}} + R_n^{\text{jump}} + R_n^{\text{implicit}},\]

donde \(R_n^{\text{dif}}\) es el error de difusión,
\(R_n^{\text{jump}}\) el error de saltos y \(R_n^{\text{implicit}}\) el
error de implicitidad.

Por la expansión de Euler-Maruyama para difusiones puras
(\textcite{higham2005}, Ec. (2.3)), el error local de la parte difusiva
satisface:
\[\mathbb{E}\left[ |R_n^{\text{dif}}|^2 \mid \mathcal{F_{t_n}} \right] \leq K_1 (1 + |U_n|^2) (\Delta t)^2\]

Esta cota es de orden \((\Delta t)^3\) en \(L^2\) debido a que el
esquema semi-implícito utiliza una aproximación de Euler para la parte
difusiva, cuyo error local en \(L^2\) es
\(\mathcal{O}((\Delta t)^{3/2})\). El error local asociado a los saltos
es: \[\begin{aligned}
R_n^{\text{jump}} = {}& \int_{t_n}^{t_{n+1}} \int_E c(s, U_{s-}, v)\,\tilde{p}_\phi(dv, ds)  \\
& - \sum_{i=1}^{\Delta N_n} c(t_n, U_n, \xi_i)  \\
& + \int_E c(t_n, U_n, v) \phi(dv)\,\Delta t.
\end{aligned}\]

Aplicando la desigualdad de Cauchy-Schwarz, la condición de Lipschitz
(H1) y las propiedades de la medida compensada
(\textcite{platen2010numerical}, Ec. (4.2.1)), obtenemos:

\[\begin{aligned}
\mathbb{E}\left[ |R_n^{\text{jump}}|^2 \mid \mathcal{F_{t_n}} \right] 
&\leq 2\mathbb{E}\left[ \left| \int_{t_n}^{t_{n+1}} \int_E [c(s, U_{s-}, v) - c(t_n, U_n, v)] \tilde{p}_\phi(dv, ds) \right|^2 \mid \mathcal{F_{t_n}} \right] \nonumber \\
&\quad \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ + 2\mathbb{E}\Biggl[ \Biggl| \int_{t_n}^{t_{n+1}} \int_E c(t_n, U_n, v) \tilde{p}_\phi(dv, ds) - \sum_{i=1}^{\Delta N_n} c(t_n, U_n, \xi_i) \\
&\quad \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \  \ \ \ \ \ \ \ \ + \int_E c(t_n, U_n, v) \phi(dv)\Delta t \Biggl|^2 \mid \mathcal{F_{t_n}} \Biggr] \nonumber \\
&\leq 2L_c^2 \mathbb{E}\left[ \int_{t_n}^{t_{n+1}} |U_s - U_n|^2 ds \mid \mathcal{F_{t_n}} \right] \int_E \phi(dv) \\
& + 2 \int_E |c(t_n, U_n, v)|^2 \phi(dv) \Delta t \nonumber \\
& \quad \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \leq K_2 \Delta t + K_3 |U_{t_n} - U_n|^2 \Delta t,
\end{aligned}\] donde en la última desigualdad usamos la cota de
momentos de la solución exacta \textbf{?@eq-exact\_moment\_semiimplicit}
y la condición de crecimiento lineal (H2). El primer término proviene de
la variación del estado durante el intervalo, y el segundo de la
diferencia entre el estado exacto y el numérico. Expandiendo el
denominador mediante serie de Taylor (\textcite{wang2007}, Lema 3.1):
\[\frac{1}{1 - r(t_{n+1})\Delta t} = 1 + r(t_{n+1})\Delta t + \mathcal{O}((\Delta t)^2),\]
lo que implica que el error introducido por la implicitidad satisface:
\[\mathbb{E}\left[ |R_n^{\text{implicit}}|^2 \mid \mathcal{F_{t_n}} \right] \leq K_4 (1 + |U_n|^2) (\Delta t)^4.\]

Este término es de orden superior y no afectará el orden global de
convergencia.

Combinando \textbf{?@eq-diff\_error\_bound\_semiimplicit},
\textbf{?@eq-jump\_error\_bound\_semiimplicit} y
\textbf{?@eq-implicit\_error\_bound\_semiimplicit}, y usando
\((a+b+c)^2 \leq 3a^2 + 3b^2 + 3c^2\):
\[\mathbb{E}\left[ |R_n|^2 \mid \mathcal{F_{t_n}} \right] \leq K_5 (1 + |U_n|^2 + |e_n|^2) \Delta t,\]
donde \(e_n = U_{t_n} - U_n\) es el error global y usamos que
\(\Delta t \leq 1\) para absorber los términos de orden superior.
Definiendo
\(M_n = \mathbb{E}\left[ \sup_{0 \leq k \leq n} |U_k|^2 \right]\), y
tomando cuadrados en Ecuación~\ref{eq-esquema_semiimplicito_despeje}
seguido de esperanza, aplicamos las cotas de Lipschitz (H1), crecimiento
lineal (H2) y la cota de estabilidad (H4). Siguiendo el argumento del
Teorema 3.2 de \textcite{higham2005}, obtenemos:
\[M_{n+1} \leq (1 + K_6 \Delta t) M_n + K_7 \Delta t.\] Iterando esta
desigualdad y usando \(M_0 = \mathbb{E}[|U_0|^2] < \infty\):
\[M_N \leq M_0 e^{K_6 T} + \frac{K_7}{K_6} (e^{K_6 T} - 1) < \infty.\]
Por lo tanto, el esquema numérico tiene momentos finitos uniformes,
condición esencial para la convergencia fuerte.

Para la descomposición del error global definimos
\(e_n = U_{t_n} - U_n\). Usando la fórmula de Itô para la solución
exacta y la definición del esquema
Ecuación~\ref{eq-esquema_semiimplicito_despeje}, obtenemos:
\[e_{n+1} = e_n + \delta a_n \Delta t + \delta b_n \Delta W_n + \delta c_n + R_n,\]
donde: \[\begin{aligned}
\delta a_n &= a(t_n, U_{t_n}) - a(t_n, U_n), \\
\delta b_n &= b(t_n, U_{t_n}) - b(t_n, U_n), \\
\delta c_n &= \int_E [c(t_n, U_{t_n}, v) - c(t_n, U_n, v)] \phi(dv) \Delta t.
\end{aligned}\] Por la condición de Lipschitz (H1):
\[|\delta a_n| \leq L_a |e_n|, \quad |\delta b_n| \leq L_b |e_n|, \quad |\delta c_n| \leq L_c |e_n| \Delta t.\]
Tomamos cuadrados en \textbf{?@eq-global\_error\_decomp\_semiimplicit} y
esperanza condicional \(\mathbb{E}[\cdot \mid \mathcal{F_{t_n}}].\)
Usando \(\mathbb{E}[\Delta W_n \mid \mathcal{F_{t_n}}] = 0\),
\(\mathbb{E}[(\Delta W_n)^2 \mid \mathcal{F_{t_n}}] = \Delta t\), y que
los términos con \(\Delta W_n\) tienen esperanza cero: \[\begin{aligned}
\mathbb{E}[|e_{n+1}|^2 \mid \mathcal{F_{t_n}}] 
&\leq |e_n|^2 + 2e_n \cdot \delta a_n \Delta t + 2e_n \cdot \delta c_n + |\delta b_n|^2 \Delta t + \mathbb{E}[|R_n|^2 \mid \mathcal{F_{t_n}}] \nonumber \\
&\leq |e_n|^2 + 2L_a |e_n|^2 \Delta t + 2L_c |e_n|^2 \Delta t + L_b^2 |e_n|^2 \Delta t \\
& + K_5 (1 + |U_n|^2 + |e_n|^2) \Delta t \nonumber \\
&\leq (1 + K_8 \Delta t) |e_n|^2 + K_9 (1 + |U_n|^2) \Delta t,
\end{aligned}\] donde \(K_8 = 2L_a + 2L_c + L_b^2 + K_5\) y
\(K_9 = K_5\). Usando la desigualdad
\(|U_n|^2 \leq 2|U_{t_n}|^2 + 2|e_n|^2\) y la cota de momentos de la
solución exacta \textbf{?@eq-exact\_moment\_semiimplicit}:
\[\mathbb{E}[|e_{n+1}|^2 \mid \mathcal{F_{t_n}}] \leq (1 + K_{10} \Delta t) |e_n|^2 + K_{11} \Delta t,\]
donde \(K_{10} = K_8 + 2K_9\) y
\(K_{11} = 2K_9 C_1 (1 + \mathbb{E}[|U_0|^2]) + K_9\). Tomando esperanza
total y definiendo \(E_n = \mathbb{E}[|e_n|^2]\):
\[E_{n+1} \leq (1 + K_{10} \Delta t) E_n + K_{11} \Delta t.\] Iteramos
la desigualdad \textbf{?@eq-recursive\_error\_semiimplicit} con
\(E_0 = 0\):
\[E_N \leq K_{11} \Delta t \sum_{k=0}^{N-1} (1 + K_{10} \Delta t)^k = K_{11} \Delta t \frac{(1 + K_{10} \Delta t)^N - 1}{K_{10} \Delta t}.\]
Usando la desigualdad \((1 + x)^N \leq e^{Nx}\) para \(x \geq 0\) y
\(N\Delta t = T\) (\textcite{platen2010numerical}, Lema 1.2.1):
\[(1 + K_{10} \Delta t)^N \leq e^{K_{10} T}.\] Sustituyendo en
\textbf{?@eq-iteration\_semiimplicit}:
\[E_N \leq K_{11} \frac{e^{K_{10} T} - 1}{K_{10}} \Delta t = C \Delta t,\]
donde \(C = K_{11} (e^{K_{10} T} - 1)/K_{10}\) es independiente de
\(\Delta t\). Tomando raíz cuadrada:
\[\left( \mathbb{E}[|U_T - U_N|^2] \right)^{1/2} \leq C \sqrt{\Delta t}.\]
\end{proof}

\section{Método Monte Carlo}\label{muxe9todo-monte-carlo}

El método Monte Carlo (MC) constituye una clase de algoritmos
computacionales que se basan en el muestreo aleatorio repetido para
obtener resultados numéricos. En el contexto de esta tesis, el objetivo
fundamental es aproximar cantidades de interés deterministas, tales como
integrales multidimensionales o valores esperados de sistemas
estocásticos complejos, mediante la simulación de un sistema un gran
número de veces bajo condiciones aleatorias.

\subsection{Estimador de Monte Carlo}\label{estimador-de-monte-carlo}

La base teórica del método reside en la construcción de un estimador no
sesgado basado en muestras independientes.

\begin{definition}[]\protect\hypertarget{def-Espacio_probabilidad_filtrado}{}\label{def-Espacio_probabilidad_filtrado}

(Estimador de Monte Carlo).Sean \(X_1, X_2, \dots, X_N\) variables
aleatorias independientes e idénticamente distribuidas (i.i.d.) con la
misma distribución que \(X\). Definimos el estimador de Monte Carlo
\(\hat{I}_N\) como la media muestral de las realizaciones de la función
\(f\):
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-mc_estimator}{ \hat{I}_N = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} f(X_i).}\end{equation}

\end{definition}

La validez de este estimador se sustenta en dos propiedades estadísticas
fundamentales: su insesgamiento y su consistencia.

El estimador \(\hat{I}_N\) es un estimador insesgado de \(I\). Es decir,
\(\mathbb{E}[\hat{I}_N] = I\).

\begin{proof}
Dado que la esperanza es un operador lineal y las variables \(X_i\) son
i.i.d.: \[\begin{aligned}
    \mathbb{E}[\hat{I}_N] &= \mathbb{E}\left[ \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} f(X_i) \right] \\
    &= \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \mathbb{E}[f(X_i)] \\
    &= \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} I = \frac{1}{N} \cdot N \cdot I = I.
\end{aligned}\]
\end{proof}

\subsection{Convergencia y rigor
asintótico.}\label{convergencia-y-rigor-asintuxf3tico.}

Para justificar teóricamente por qué simular el sistema ``miles o
millones de veces'' (es decir, hacer tender \(N \to \infty\)) nos
permite aproximar el valor real del sistema, debemos recurrir a los
teoremas límite de la teoría de la probabilidad.

\subsubsection{Ley Fuerte de los Grandes
Números.}\label{ley-fuerte-de-los-grandes-nuxfameros.}

La convergencia casi segura del estimador está garantizada por la Ley
Fuerte de los Grandes Números.

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-ley_fuerte_grandes_numeros}{}\label{thm-ley_fuerte_grandes_numeros}

(Ley Fuerte de los Grandes Números). Sea \(\{X_i\}_{i \geq 1}\) una
sucesión de variables aleatorias i.i.d. con
\(\mathbb{E}[|f(X_1)|] < \infty\). Entonces, el estimador de Monte Carlo
converge casi seguramente (c.s.) al valor verdadero \(I\):
\[\mathbb{P}\left( \lim_{N \to \infty} \hat{I}_N = I \right) = 1.\]

\end{theorem}

Este teorema proporciona la garantía teórica de que, al aumentar el
número de simulaciones, el error de aproximación tiende a cero con
probabilidad unitaria. Sin embargo, la SLLN no cuantifica la tasa de
convergencia ni la distribución del error para un \(N\) finito.

Para evaluar la precisión del método y construir intervalos de
confianza, utilizamos el Teorema del Límite Central. Asumamos que la
varianza de la función es finita, es decir,
\(\sigma^2 = \mathbb{V}[f(X)] < \infty\).

\begin{theorem}[]\protect\hypertarget{thm-limite_central}{}\label{thm-limite_central}

(Teorema del Límite Central para MC) Bajo las condiciones de varianza
finita, la distribución del error normalizado converge en distribución a
una normal estándar:
\[    \sqrt{N} \frac{\hat{I}_N - I}{\sigma} \xrightarrow{d} \mathbb{N}(0, 1) \quad \text{cuando } N \to \infty.\]

\end{theorem}

De este resultado se desprende una conclusión crítica para la simulación
computacional: el error estándar del estimador decae proporcionalmente a
\(N^{-1/2}\), independientemente de la dimensión del problema.
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-error_rate}{\text{Error}(\hat{I}_N) \approx \frac{\sigma}{\sqrt{N}}.}\end{equation}

Esta propiedad es distintiva del método Monte Carlo. Mientras que los
métodos deterministas sufren una degradación exponencial en su precisión
a medida que aumenta la dimensionalidad del espacio de integración, la
tasa de convergencia \(O(N^{-1/2})\) de Monte Carlo permanece invariante
ante la dimensionalidad, lo que lo hace superior para sistemas complejos
de alta dimensión.

\subsection{Generación de variables
aleatorias.}\label{generaciuxf3n-de-variables-aleatorias.}

La implementación práctica de la ecuación Ecuación~\ref{eq-mc_estimator}
requiere la capacidad de generar muestras \(X_i\) de una distribución de
probabilidad específica \(P\). Matemáticamente, esto se logra a menudo
mediante el Método de la Transformada Inversa.

Sea \(U \sim \text{Uniforme}(0,1)\) una variable aleatoria uniforme. Si
\(F_X(x) = \mathbb{P}(X \leq x)\) es la función de distribución
acumulada (CDF) de \(X\), y \(F_X^{-1}\) es su inversa generalizada
definida como:
\[F_X^{-1}(u) = \inf \{ x \in \mathbb{R} : F_X(x) \geq u \},\] entonces
la variable aleatoria \(Y = F_X^{-1}(U)\) tiene la misma distribución
que \(X\).

En sistemas complejos donde \(F_X^{-1}\) no tiene forma cerrada, se
emplean métodos de rechazo (Rejection Sampling) o cadenas de Markov
(MCMC), los cuales garantizan que la distribución estacionaria de la
cadena generada coincida con la distribución objetivo \(P\).

\subsection{Técnicas de Reducción de
Varianza.}\label{tuxe9cnicas-de-reducciuxf3n-de-varianza.}

Dado que la convergencia es lenta (\(1/\sqrt{N}\)), reducir la varianza
\(\sigma^2\) es tan importante como aumentar \(N\). Una varianza menor
implica que se requieren menos simulaciones para alcanzar un nivel de
precisión deseado.

\subsubsection{Variables de control.}\label{variables-de-control.}

Una de las técnicas más rigurosas es el uso de variables de control.
Supongamos que existe una variable aleatoria \(Y\) correlacionada con
\(f(X)\) cuya esperanza \(\mu_Y = \mathbb{E}[Y]\) es conocida
analíticamente. Definimos un nuevo estimador:
\[\hat{I}_{CV}(c) = \hat{I}_N - c(\hat{Y}_N - \mu_Y),\] donde
\(\hat{Y}_N = \frac{1}{N}\sum Y_i\) y \(c\) es una constante. Este
estimador sigue siendo insesgado para cualquier \(c \in \mathbb{R}\). La
varianza de este nuevo estimador es:
\[\mathbb{V}[\hat{I}_{CV}(c)] = \mathbb{V}[\hat{I}_N] + c^2 \mathbb{V}[\hat{Y}_N] - 2c \text{Cov}(\hat{I}_N, \hat{Y}_N).\]

Minimizando esta expresión respecto a \(c\), obtenemos el coeficiente
óptimo: \[c^* = \frac{\text{Cov}(f(X), Y)}{\mathbb{V}(Y)}.\]
Sustituyendo \(c^*\), se demuestra que la varianza se reduce en un
factor de \((1 - \rho^2)\), donde \(\rho\) es el coeficiente de
correlación entre \(f(X)\) e \(Y\). Si existe una alta correlación, la
eficiencia del método mejora drásticamente.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Implementación Numérica y Análisis de
Resultados}\label{implementaciuxf3n-numuxe9rica-y-anuxe1lisis-de-resultados}

\section{Estimación de Parámetros para el mercado de seguros de bienes
raíces
Mexicano}\label{estimaciuxf3n-de-paruxe1metros-para-el-mercado-de-seguros-de-bienes-rauxedces-mexicano}

\subsection{\texorpdfstring{Función de Primas Ajustadas por Inflación:
\(c(t)\)}{Función de Primas Ajustadas por Inflación: c(t)}}\label{funciuxf3n-de-primas-ajustadas-por-inflaciuxf3n-ct}

La prima base para enero de 2024 se establece en \(c_0 = 283.00\),
derivada del consenso de fuentes sectoriales (AMIS, CNSF). El ajuste por
inflación se realiza mediante capitalización compuesta:
\begin{equation}\protect\phantomsection\label{eq-ajuste_inflacion}{
 c(t) = c_0 \prod_{i=1}^{t} \left(1 + \pi_i\right),
 }\end{equation} donde \(\pi_i\) representa la tasa de inflación mensual
reportada por el INEGI \textcite{inegi2024inpc}.

\subsubsection{Datos de Inflación
Mensual}\label{datos-de-inflaciuxf3n-mensual}

La Tabla presenta las tasas de inflación utilizadas para el periodo
enero 2024 -- diciembre 2025. Los datos de 2024 son observados, mientras
que las proyecciones de 2025 se basan en el consenso de analistas del
Banco de México \textcite{banxico2024expectativas}.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{}\label{section}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{}\label{section-1}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter*{Referencias}\label{referencias}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Referencias}

\markboth{Referencias}{Referencias}

\printbibliography[heading=none]





\end{document}
